<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>ooo.so</title>
    <link href="https://ooo.so/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://ooo.so" />
    <updated>2025-03-31T03:56:08+02:00</updated>
    <author>
        <name>Tarik</name>
    </author>
    <id>https://ooo.so</id>

    <entry>
        <title>Immobilier : Pappers Immobilier révolutionne l’accès aux prix du marché grâce à l’open data</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/immobilier-pappers-immobilier-revolutionne-lacces-aux-prix-du-marche-grace-a-lopen-data.html"/>
        <id>https://ooo.so/immobilier-pappers-immobilier-revolutionne-lacces-aux-prix-du-marche-grace-a-lopen-data.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/15/pappers-lance-pappers-immobilier.png" medium="image" />
            <category term="Immobilier"/>

        <updated>2025-03-29T18:07:05+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ooo.so/media/posts/15/pappers-lance-pappers-immobilier.png" alt="" />
                    Avec Pappers Immobilier, vous pouvez accédez gratuitement aux prix de vente des&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ooo.so/media/posts/15/pappers-lance-pappers-immobilier.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div class="article-excerpt-container">
<div class="article-excerpt">
<p><strong>Avec Pappers Immobilier, vous pouvez accédez gratuitement aux prix de vente des biens autour de vous, en toute transparence. La plateforme destinée aux professionnels et au grand public centralise des millions de données immobilières.</strong></p>
</div>
</div>
<figure class="article-img article-thumbnail article-banner"><figure class="attachment-single size-single wp-post-image"><img loading="lazy"  src="https://www.mysweetimmo.com/uy7i_73zhnb/uploads/2024/06/Pappers-Immobilier-MySweetimmo-1-768x350.jpg" alt="" width="768" height="350" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption class="article-thumbnail__figcaption">
<p class="article-thumbnail__copyright  article-thumbnail__copyright--only ">© Pappers Immobilier</p>
</figcaption>
</figure>
<div class="article-tools">
<div class="article-meta"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Pappers, la startup qui permet de collecter gratuitement toutes les informations légales, juridiques et financières sur les entreprises de votre choix débarque dans l’immobilier. L’objectif ? Révolutionner l’accès à l’information immobilières en s’appuyant sur l’open data. Le résultat est bluffant de transparence. Que vous soyez agent immobilier ou particulier, vous pouvez savoir en un clic quand et combien s’est vendu l’appartement d’à coté ou la maison d’en face. Bluffant.</span></div>
</div>
<h2 id="une-vue-complete-du-marche-immobilier" class="wp-block-heading">Une vue complète du marché immobilier</h2>
<p>Pappers Immobilier promet une vue d’ensemble sur le marché immobilier en regroupant toutes les données pertinentes. Cette plateforme innovante offre un accès gratuit et simplifié à une vaste gamme de données immobilières provenant de sources officielles, centralisées en open data. En s’appuyant sur les 28 millions de transactions répertoriées par la base DVF depuis 2014, la plateforme permet aux professionnels de l’immobilier, aux investisseurs et aux particuliers d’accéder facilement aux prix des transactions immobilières des dernières années.</p>
<p>Il y avait DVF, en open data, qui permettait d’accéder à la connaissance des prix immobiliers. Avec Pappers Immobilier, la recherche est plus fluide et ergonomique, offrant ainsi une transparence avec une facilité déconcertante.</p>
<div class="content-alireaussi">
<div class="content-alireaussi-title">À lire aussi</div>
</div>
<h2 id="des-informations-precises-et-diversifiees" class="wp-block-heading">Des informations précises et diversifiées</h2>
<p>La plateforme fournit des informations détaillées sur les bâtiments, les parcelles, et l’identité des 8 millions de propriétaires non particuliers (SCI, entreprises, foncières). Elle permet également d’accéder aux ventes de fonds de commerce, aux 2,3 millions de permis de construire déposés et aux données sur la performance énergétique des biens. Ces informations sont cruciales pour estimer la valeur des biens, détecter les opportunités d’investissement et développer des activités professionnelles.</p>
<div class="content-alireaussi">
<div class="content-alireaussi-title"> </div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ChatGPT : son fonctionnement, son potentiel et ses dangers… Le guide ultime pour tout comprendre</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/chatgpt-son-fonctionnement-son-potentiel-et-ses-dangers-le-guide-ultime-pour-tout-comprendre.html"/>
        <id>https://ooo.so/chatgpt-son-fonctionnement-son-potentiel-et-ses-dangers-le-guide-ultime-pour-tout-comprendre.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/14/00959b4fb6ba5bad0ba7e7187a2a0fc5.jpeg" medium="image" />

        <updated>2025-03-28T23:50:03+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ooo.so/media/posts/14/00959b4fb6ba5bad0ba7e7187a2a0fc5.jpeg" alt="" />
                    Depuis décembre 2022, ChatGPT fait parler de lui. Ce chatbot d’intelligence artificielle&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ooo.so/media/posts/14/00959b4fb6ba5bad0ba7e7187a2a0fc5.jpeg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div class="article-content article-content--has-sidebar">
<div class="chapo has-text-weight-semibold mb-5">
<div>Depuis décembre 2022, ChatGPT fait parler de lui. Ce chatbot d’intelligence artificielle est capable de répondre à des questions et de générer du texte d’une manière fiable et précise qu’on n’avait jamais vraiment vue auparavant. Mais entre les fantasmes, les <a href="https://www.youtube.com/subscription_center?add_user=FrAndroidTube" target="_blank" rel="noopener"></a></div>
</div>
<span id="chatgpt-cest-quoi" class="index" tabindex="-1" data-title="ChatGPT, c'est quoi ?"></span>
<h2 class="wp-block-heading">ChatGPT, qu’est-ce que c’est??</h2>
<p>ChatGPT a été présenté par OpenAI comme un modèle d’intelligence artificielle, interagissant «<em>de manière conversationnelle</em>», permettant à cet outil de «<em>répondre aux questions de suivi, d’admettre ses erreurs, de contester les prémices incorrectes et de rejeter les demandes inappropriées.</em>» </p>
<h3 class="wp-block-heading">La définition simple du chatbot</h3>
<p>ChatGPT est ce qu’on appelle un «<em>agent conversationnel</em>», autrement dit un chatbot. C’est un programme informatique avec lequel on communique par le biais d’une discussion en temps réel, d’un «<em>chat</em>». Jusqu’à maintenant, les chatbots étaient essentiellement le fait d’algorithmes basiques pour lesquels on programmait des réponses pré-faites en fonction de certaines questions. Un travail fastidieux qui limitait indéniablement les performances de ces agents.</p>
<figure class="wp-block-image size-medium"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/01/chatgpt1.jpg" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1585708 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/01/chatgpt1-1200x675.jpg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/01/chatgpt1-1200x675.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/01/chatgpt1-768x432.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/01/chatgpt1-928x522.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/01/chatgpt1-300x169.jpg 300w" alt="" width="1200" height="675" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Source : Frandroid</figcaption>
</figure>
<p>Mais avec l’intelligence artificielle, les possibilités sont plus ou moins infinies. Les chatbots d’IA peuvent répondre à davantage de questions, de manière plus longue et notamment plus complexe.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Comment fonctionne ChatGPT??</h3>
<p>Et si nous vous disions que ChatGPT n’était pas «<em>intelligent</em>» au sens propre du terme?? C’est ce qu’on pourrait se dire en ayant une analyse très pragmatique de ce que fait l’outil lorsqu’il génère une réponse. En effet, <a href="https://iapulse.substack.com/p/les-llm-et-lillusion-du-sens">ChatGPT ne comprend littéralement pas ce que vous lui dites ni ce qu’il écrit</a>.</p>
<figure class="wp-block-image size-medium"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-interface.jpeg" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1720503 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-interface-1200x606.jpeg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-interface-1200x606.jpeg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-interface-768x388.jpeg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-interface-928x468.jpeg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-interface-300x151.jpeg 300w" alt="" width="1200" height="606" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">L’interface de ChatGPT // Source : Frandroid</figcaption>
</figure>
<p>En fait, ChatGPT est plutôt un outil de prédiction : son objectif est de prédire le prochain mot d’une phrase, à partir de tous les autres mots situés avant. Ces autres mots étant les indications que vous lui donnez et les phrases qu’il a écrites juste avant. Il met tout cela en relation avec ses données d’entraînement, en cherchant de quoi rédiger une réponse appropriée. Il génère ensuite les réponses en prédisant les mots pour qu’elles correspondent au contexte. ChatGPT ne fait rien d’autre que de la statistique et des probabilités : ce qu’il se pose comme question, c’est «<em>quel est le mot le plus probable dans cette situation??</em>?» Le chatbot se base alors sur ses données d’entraînement, qui contiennent des quantités gigantesques de séquences de phrases. Avant d’envoyer la réponse, l’IA l’évalue et peut l’ajuster.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Qu’est-ce que GPT, le modèle de langage derrière ChatGPT??</h3>
<p>Derrière ChatGPT, il y a ce qu’on appelle un «<em>Large Language Model</em>» (LLM), qui peut se traduire par un grand modèle de langage en français. C’est en quelque sorte le «<em>moteur</em>» de ChatGPT. Pour faire simple, un grand modèle de langage est un modèle linguistique composé d’un réseau de neurones et qui prend en compte beaucoup de paramètres (l’ordre de grandeur étant en milliards). Ce sont ces paramètres qui forment la syntaxe, le vocabulaire, la ponctuation, la conjugaison, et qui permettent à ChatGPT d’écrire des phrases correctes grammaticalement.</p>
<figure class="wp-block-image size-medium"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/open-ai-chatgpt.jpg" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1635653 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/open-ai-chatgpt-1200x800.jpg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/open-ai-chatgpt-1200x800.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/open-ai-chatgpt-768x512.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/open-ai-chatgpt-928x619.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/open-ai-chatgpt-300x200.jpg 300w" alt="GPT-4 imaginé par Midjourney" width="1200" height="800" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">GPT-4 imaginé par Midjourney // Source : Midjourney par Frandroid</figcaption>
</figure>
<p>Ces modèles sont généralement entraînés sur de grandes quantités de texte. Un entraînement qui est parfois entièrement automatisé ou supervisé, ou les deux en même temps. Là où des modèles d’intelligence artificielle sont la plupart du temps entraînés à une tâche précise, les grands modèles de langage ne sont pas spécialisés, leurs usages peuvent être divers. Plus ils sont entraînés, plus ils sont performants. Pour cela, il faut de la puissance de calcul, ce qui sous-entend des serveurs performants, et indéniablement, de l’argent.</p>
<p>À l’heure actuelle, la version gratuite de ChatGPT fonctionne sur le modèle de langage GPT-3.5, conçu jusqu’à début 2022 et entraîné sur les serveurs de Microsoft.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Comment ChatGPT a-t-il été entraîné??</h3>
<p>La méthode utilisée pour l’entraînement est nommée «<em>Reinforcement Learning from Human Feedback (RLHF)</em>», qu’on pourrait traduire par apprentissage par renforcement à partir de retour de l’humain. Le modèle GPT-3.5 a été entraîné en partie par des humains. Ils ont fourni à l’IA des conversations dans lesquelles ils jouaient les deux parties : l’utilisateur et le chatbot. Ces réponses ont été composées en partie par l’IA et les entraîneurs humains ont améliorées pour montrer à l’IA comment répondre.</p>
<figure class="wp-block-image size-medium aligncenter"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/05/chatgpt-frandroid-chatgpt.jpg" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1696135 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/05/chatgpt-frandroid-chatgpt-1200x675.jpg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/05/chatgpt-frandroid-chatgpt-1200x675.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/05/chatgpt-frandroid-chatgpt-768x432.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/05/chatgpt-frandroid-chatgpt-928x522.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/05/chatgpt-frandroid-chatgpt-300x169.jpg 300w" alt="" width="1200" height="675" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a></figure>
<p>À l’aide d’un système de récompense pour l’apprentissage par renforcement, OpenAI a collecté des données des réponses générées classées par des humains pour affiner le modèle. Cela a été le cas sur plusieurs itérations du processus. En plus de tout ça, ChatGPT se nourrit des conversations qu’il a avec ses utilisateurs, sauf ceux qui ont choisi de ne pas partager leur historique de discussion.</p>
<h3 class="wp-block-heading">ChatGPT est-il intelligent??</h3>
<p>D’un point de vue pratique, ChatGPT n’est rien d’autre qu’un <em>compléteur</em> de texte. Mais comme a pu le faire remarquer Monsieur Phi dans une excellente vidéo pédagogique, il est en partie intelligent. Dans une certaine mesure, le chatbot comprend ce qu’on lui dit, arrive à interpréter d’une certaine manière ce qu’on lui dit, bien qu’il n’ait pas du tout conscience de ce qu’il est et de ce qu’il fait.</p>
<p>Cette question de l’intelligence de ChatGPT se généralise au reste des intelligences artificielles et pose cette question : les IA sont-elles intelligentes?? Le terme d’«<em>intelligence artificielle</em>» est en partie erroné : si on l’utilise, c’est principalement parce que les schémas de «<em>réflexion</em>» de ces systèmes informatiques sont semblables à ceux de notre cerveau. C’est pour cela que l’on parle de «<em>réseaux de neurones</em>» en la matière. Au-delà de l’IA, la question de son intelligence est nécessairement liée à notre définition de ce concept.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Que signifie «<em>ChatGPT</em>»??</h3>
<p>ChatGPT est la combinaison des termes «<em>Chat</em>» et «<em>GPT</em>». Le premier signifie «<em>discussion</em>» en français, tandis que le second est l’acronyme de «<em>Generative Pre-Trained Transformer</em>», signifiant littéralement «<em>transformateur génératif pré-entraîné</em>». Ce sont en fait les initiales du grand modèle de langage GPT dont nous avons parlé plus tôt.</p>
<figure class="wp-block-image"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-logosvg.png" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1731049 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-logosvg.png" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-logosvg.png 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-logosvg-60x60.png 60w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-logosvg-768x768.png 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-logosvg-928x928.png 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-logosvg-300x300.png 300w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-logosvg-120x120.png 120w" alt="" width="1200" height="1200" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Le logo de ChatGPT // Source : OpenAI</figcaption>
</figure>
<p>GPT n’est pas une marque spécifique à OpenAI, puisque le terme renvoie à un certain type de modèle de langage : ceux entraînés avec beaucoup de textes et qui sont principalement utilisés pour générer du texte.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Combien de personnes utilisent-elles ChatGPT à travers le monde??</h3>
<p>Tout le monde a entendu parler de ChatGPT, mais cela ne veut pas dire que le chatbot est utilisé par tous. Comme le rapporte <a href="https://www.similarweb.com/blog/insights/ai-news/chatgpt-bard/" target="_blank" rel="noopener">Similarweb</a>, un outil d’analyse de sites web, la création d’OpenAI a connu une croissance de 132 % en janvier, qui ralentit depuis. Pour preuve : sa croissance n’aurait été que de 2,8 % par rapport à avril. ChatGPT a tout de même représenté 1,8 milliard de visites dans le monde au mois de mai, ce qui est énorme pour un site lancé en novembre.</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/07/chatgpt-audiences.png" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1734449 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/07/chatgpt-audiences.png" sizes="auto, (max-width: 600px) 100vw, 600px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/07/chatgpt-audiences.png 600w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/07/chatgpt-audiences-300x186.png 300w" alt="" width="600" height="371" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">L’évolution du nombre d’utilisateurs mensuels de ChatGPT par rapport aux autres chatbots // Source : Similarweb</figcaption>
</figure>
<p>Difficile d’avoir de statistiques sur le nombre d’utilisateurs individuels puisqu’OpenAI ne communique pas là-dessus. Toujours selon <a href="https://www.similarweb.com/blog/insights/ai-news/chatgpt-bard/" target="_blank" rel="noopener">Similarweb</a>, ce seraient plus de 206 millions d’utilisateurs uniques qui se seraient connectés à ChatGPT en avril. Tout cela ferait de ChatGPT le dix-septième site Internet le plus visité au monde en mai 2023 à environ 300 millions de visites de TikTok par exemple.</p>
<span id="les-limites-de-chatgpt" class="index" tabindex="-1" data-title="Les limites de ChatGPT"></span>
<h2 class="wp-block-heading">Les limites de ChatGPT</h2>
<p>Malgré les textes parfois très humains que ChatGPT est en capacité de générer, le chatbot possède de sérieuses limites qui empêchent son déploiement à plus grande échelle.</p>
<h3 class="wp-block-heading">ChatGPT a-t-il accès à Internet??</h3>
<p>ChatGPT a été entraîné avec un jeu de données immense, une grande partie d’Internet, qui s’arrête en septembre 2021. Il n’a aucune connaissance des faits qui se sont déroulés a posteriori. Les exemples basiques, c’est lorsqu’on lui poste des questions sur la guerre en Ukraine ou sur le résultat des dernières élections présidentielles françaises. ChatGPT n’a aucune connaissance de ces événements et ne peut donc s’exprimer dessus.</p>
<h3 class="wp-block-heading">ChatGPT peut-il inventer des choses fausses??</h3>
<p>Si la plupart du temps ChatGPT écrit des réponses plausibles, elles peuvent rapidement être factuellement erronées. Pis encore, le chatbot peut parfois «?<em>halluciner</em>?» et raconter n’importe quoi. C’est le cas lorsqu’on lui demande des ouvrages sur une thématique : si les auteurs sont corrects, ils n’ont jamais écrit les livres avancés par l’IA.</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-fiabilite.jpeg" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1731053 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-fiabilite.jpeg" sizes="auto, (max-width: 818px) 100vw, 818px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-fiabilite.jpeg 818w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-fiabilite-768x392.jpeg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/chatgpt-fiabilite-300x153.jpeg 300w" alt="" width="818" height="417" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">ChatGPT «hallucine» ici puisqu’il ne reconnaît pas que Frandroid est le meilleur site de tech qui existe // Source : Frandroid</figcaption>
</figure>
<p>On peut aussi s’en apercevoir en lui demandant de faire des opérations de calcul : très souvent, le chatbot se trompe lamentablement, pire qu’un cancre. En réalité c’est tout à fait normal : il s’agit d’un modèle de langage, conçu pour la linguistique et non pour les mathématiques.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Ce chatbot est-il performant??</h3>
<p>Si vous avez testé ChatGPT, reconnaissons qu’à première vue, l’outil est assez impressionnant et qu’on n’avait jamais vu ça. Mais à y lire de plus près, on s’aperçoit de certaines limites. Tout d’abord, le champ lexical : si on ne donne pas d’indication de ton ou de vocabulaire, ChatGPT manque de personnalité et est lisse au possible. Le chatbot peut aussi abuser de certaines constructions de phrases très peu originales. Il a aussi tendance à rappeler qu’il est un chatbot d’intelligence artificielle créé par OpenAI.</p>
<span id="tout-savoir-sur-chatgpt-plus" class="index" tabindex="-1" data-title="Tout savoir sur ChatGPT Plus"></span>
<h2 class="wp-block-heading">ChatGPT Plus : comment ça marche??</h2>
<p>La formule d’abonnement payante de ChatGPT se nomme <a href="https://openai.com/index/chatgpt-plus/">ChatGPT Plus</a>. OpenAI se veut rassurant et n’hésite pas à clamer à qui veut l’entendre que ChatGPT restera gratuit. L’abonnement est proposé à 24 dollars par mois actuellement, ce qui représente 22,50 euros environ selon le cours actuel.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Quelle différence entre la version gratuite de ChatGPT et ChatGPT Plus??</h3>
<p>L’abonnement permet d’avoir accès au chatbot même lorsque la demande est élevée et que les risques de saturation des serveurs sont présents. Toutefois, si cela pouvait être utile il y a quelque mois, désormais ChatGPT est accessible continuellement. Pour les plus pressés, sachez que l’abonnement Plus offre des temps de réponse plus courts.</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/capture-decran-2023-06-06-a-145753.png" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1710983 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/capture-decran-2023-06-06-a-145753.png" sizes="auto, (max-width: 563px) 100vw, 563px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/capture-decran-2023-06-06-a-145753.png 563w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/capture-decran-2023-06-06-a-145753-300x159.png 300w" alt="" width="563" height="299" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">La comparaison entre la version gratuite de ChatGPT et ChatGPT Plus // Source : Frandroid</figcaption>
</figure>
<p>OpenAI ajoute que ChatGPT Plus permet d’avoir accès en avance aux nouvelles fonctionnalités. C’est aujourd’hui le cas puisqu’on peut utiliser GPT-4, dernière version du modèle de langage développé par OpenAI. Dans la plupart des cas d’usages, GPT-4 et plus généralement ChatGPT Plus ne sont pas utiles, la version gratuite peut largement convenir.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Comment utiliser GPT-4??</h3>
<p>La dernière version du grand modèle de langage d’OpenAI, GPT-4.5, est uniquement réservé aux abonnés Plus de ChatGPT. Une fois abonné, dans le menu de ChatGPT, un sélecteur vous permet de choisir entre les deux modèles de langage déployés.</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/utiliser-gpt-4-chatgpt.png" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1710951 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/utiliser-gpt-4-chatgpt.png" sizes="auto, (max-width: 765px) 100vw, 765px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/utiliser-gpt-4-chatgpt.png 765w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/utiliser-gpt-4-chatgpt-300x156.png 300w" alt="" width="765" height="398" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Utiliser GPT-4 dans ChatGPT // Source : OpenAI</figcaption>
</figure>
<p>Le seul inconvénient de GPT-4 par rapport à GPT-3.5 est qu’il est plus lent : pour les tâches les plus simples, privilégiez donc l’avant-dernière version de GPT.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Quelle est la différence entre GPT-4 et GPT-3.5??</h3>
<p>Dans la programmation informatique par exemple, GPT-4 commet moins d’erreurs de programmation et est globalement plus performant dans cet usage, ses connaissances et compétences étant étendues. C’est parce qu’il est meilleur «<em>pour les tâches qui nécessitent de la créativité et un raisonnement avancé</em>», selon son concepteur.</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/gpt-4.png" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1635571 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/gpt-4.png" sizes="auto, (max-width: 848px) 100vw, 848px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/gpt-4.png 848w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/gpt-4-768x540.png 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/gpt-4-300x211.png 300w" alt="" width="848" height="596" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">OpenAI a réalisé des simulations d’examens pour différencier les deux modèles // Source : OpenAI</figcaption>
</figure>
<p>En fait, dans la plupart des cas, la différence entre les deux versions n’est pas forcément perceptible. OpenAI fait toutefois la promotion de son LLM en indiquant qu’il a passé plusieurs examens américains.</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/capture-decran-2023-03-14-a-183454.jpg" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1635577 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/capture-decran-2023-03-14-a-183454.jpg" sizes="auto, (max-width: 835px) 100vw, 835px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/capture-decran-2023-03-14-a-183454.jpg 835w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/capture-decran-2023-03-14-a-183454-768x545.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/03/capture-decran-2023-03-14-a-183454-300x213.jpg 300w" alt="" width="835" height="593" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Exemple // Source : OpenAI</figcaption>
</figure>
<p>En plus de tout ça, GPT-4 peut décrire des images de façon minutieuse. Mais même avec tous ces changements, les connaissances sont toujours limitées à septembre 2021.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Les plugins : comment utiliser toute la puissance du chatbot</h3>
<p>Le problème avec ChatGPT, c’est que le chatbot est plutôt limité à son seul site ou à sa seule application mobile. Ce qui serait bien, ce serait de pouvoir le connecter à d’autres services. L’IA générative tend à s’intégrer dans nos suites bureautiques : c’est le cas de <a href="https://copilot.microsoft.com/onboarding">Microsoft avec son Copilot</a> ou de <a href="https://workspace.google.com/solutions/ai/">Google avec ses différents outils pour Workspace</a>.</p>
<figure class="wp-block-image size-medium"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/plug-ins-chatgpt-plus.png" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1710997 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/plug-ins-chatgpt-plus-1200x723.png" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/plug-ins-chatgpt-plus-1200x723.png 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/plug-ins-chatgpt-plus-768x462.png 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/plug-ins-chatgpt-plus-928x559.png 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/plug-ins-chatgpt-plus-300x181.png 300w" alt="" width="1200" height="723" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Le menu des plugins dans ChatGPT // Source : OpenAI</figcaption>
</figure>
<p>Heureusement, il existe pour le moment un moyen de <a href="https://openai.com/index/chatgpt-plugins/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">connecter ChatGPT avec d’autres outils, via les plugins</a>, disponibles avec ChatGPT Plus uniquement. Une fonctionnalité toujours en bêta qui permet entre autres de <a href="https://www.frandroid.com/marques/microsoft/1700775_grace-a-bing-chatgpt-est-enfin-connecte-a-internet">connecter l’IA à Internet</a> pour avoir des réponses étudiant des résultats de recherche. D’autres permettent d’interpréter du code informatique ou de planifier ses voyages.</p>
<span id="les-dangers-lies-a-chatgpt" class="index" tabindex="-1" data-title="Les dangers liés à ChatGPT"></span>
<h3 class="wp-block-heading">ChatGPT peut-il nous remplacer??</h3>
<p>C’est une autre grande question qui taraude tout le monde : ChatGPT peut-il remplacer des métiers?? Si ça peut être le cas dans le journalisme et la rédaction web, qu’en est-il des autres professions?? C’est OpenAI lui-même qui s’est posé la question dans <a href="https://arxiv.org/abs/2303.10130" target="_blank" rel="noopener">une étude scientifique</a> dont les résultats ont été publiés en mars dernier.</p>
<p>Ces derniers révèlent «<em>qu’environ 80 % de la main-d’uvre américaine pourrait voir au moins 10 % de ses tâches affectées par l’introduction des LLM, tandis qu’environ 19 % des travailleurs pourraient voir au moins 50 % de leurs tâches affectées.</em>» Au total, «<em>environ 15 % de toutes les tâches des travailleurs aux États-Unis pourraient être accomplies beaucoup plus rapidement au même niveau de qualité.</em>» Les scientifiques qui ont mené cette étude n’avancent néanmoins pas de calendrier d’adoption des IA génératives de texte. Ils augurent quand même que ces modèles de langage «<em>pourraient avoir des implications économiques, sociales et politiques considérables.</em>»</p>
<p>Quant à la banque d’investissement Goldman Sachs, elle pense que «<em>le marché du travail pourrait être fortement perturbé.</em>»</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/intelligence-artificielle-benchmark-humains.png" class="article-content__figure"><figure class=" wp-image-1731091 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/intelligence-artificielle-benchmark-humains.png" sizes="auto, (max-width: 912px) 100vw, 912px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/intelligence-artificielle-benchmark-humains.png 912w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/intelligence-artificielle-benchmark-humains-768x360.png 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/intelligence-artificielle-benchmark-humains-300x140.png 300w" alt="" width="912" height="427" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">«L’IA surpasse de plus en plus les performances humaines» // Source : Stanford Institute for Human-Centered Artificial Intelligence, Goldman Sachs Global Investment Research</figcaption>
</figure>
<p>Si dans les faits, les agents d’entretien, ouvriers d’usine ou artisans ne seront pas affectés, pour les professions plus informatisées, comme dans la comptabilité, l’administratif, la communication, les IA comme ChatGPT pourraient avoir un impact. Un impact de productivité : comme l’informatique, l’arrivée d’Internet ou de logiciels spécialisés, ChatGPT pourrait augmenter la productivité de nombre de métiers.</p>
<p>Techniquement, ChatGPT pourrait alors remplacer nombre de métiers. Mais la question du remplacement des humains est autre : faut-il supprimer des postes, certains devenant inutiles, ou réduire le temps de travail de chacun au regard de l’apport de productivité?? Une question davantage sociétale que technique.</p>
<p> </p>
<hr>
<div data-nosnippet=""> </div>
</div>
<div class="article-footer mt-4">
<div class="mb-5 mt-4-mobile mt-4">
<div class="newsletter-form js-newsletter-form newsletter-form--columns has-bg-body-background-secondary-color is-relative pt-5" data-nosnippet="">
<p class="newsletter-form__title is-size-6 is-size-7-mobile is-uppercase has-text-primary has-text-weight-semibold mb-4 px-5"> </p>
<div class="is-relative px-5">
<div class="newsletter-form__success show-on-success columns is-vcentered is-centered is-gapless">
<p class="has-text-centered-tablet newsletter-form__subtitle is-size-4 has-text-weight-bold has-text-primary column is-9-tablet is-10-mobile"> </p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>C’est quoi un LLM ? Comment fonctionnent les moteurs de ChatGPT, Gemini et autres ?</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/cest-quoi-un-llm-comment-fonctionnent-les-moteurs-de-chatgpt-gemini-et-autres.html"/>
        <id>https://ooo.so/cest-quoi-un-llm-comment-fonctionnent-les-moteurs-de-chatgpt-gemini-et-autres.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/13/qu-est-ce-qu-un-llm-cover.webp" medium="image" />
            <category term="LLM"/>
            <category term="AI"/>

        <updated>2025-03-28T23:48:26+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ooo.so/media/posts/13/qu-est-ce-qu-un-llm-cover.webp" alt="" />
                    Derrière ChatGPT, Google Gemini, Microsoft CoPilot, Meta AI et autres, il y&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ooo.so/media/posts/13/qu-est-ce-qu-un-llm-cover.webp" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div class="chapo has-text-weight-semibold mb-5">
<div><strong>Derrière ChatGPT, Google Gemini, Microsoft CoPilot, Meta AI et autres, il y a ce qu’on appelle les LLM, pour « large language models », ou grands modèles de langage en français. Ce sont en fait les moteurs des chatbots textuels d’IA, ceux qui apprennent et qui « comprennent » ce qu’on leur dit.</strong></div>
</div>
<figure class="wp-block-image aligncenter size-medium"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/llm.jpg" target="_blank" rel="noopener" class="article-content__figure"><figure class="wp-image-1866661 wp-image wp-image"><img  src="https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/llm.jpg?resize=1200&amp;key=0b51958a&amp;watermark" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/llm-1200x675.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/llm-768x432.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/llm-928x522.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/llm-300x169.jpg 300w" alt="" width="1200" height="675" loading="eager" data-is-external-image="true"></figure></a></figure>
<p>Qu’est-ce qui se cache derrière <a href="https://ooo.so/installer-un-chatgpt-sur-pc-ou-mac-voici-le-guide-ultime-pour-tous.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ChatGPT</a> ? Comment fonctionnent les <a href="https://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/fr/intelligence-artificielle-de-quoi-parle-t-91190" target="_blank" rel="noopener noreferrer">intelligences artificielles</a> génératives textuelles ? Avec l’émergence des outils d’IA, nombreuses sont les questions autour de leur fonctionnement mystérieux.</p>
<p>En fait, derrière ChatGPT, il y a ce qu’on appelle un « <em>LLM</em> »… Un quoi ?</p>
<p><span id="ca-veut-dire-quoi-llm" class="index" tabindex="-1" data-title="Ça veut dire quoi « LLM » ?"></span></p>
<h2 id="h-qu-est-ce-que-ca-veut-dire-llm-en-ia" class="wp-block-heading">Qu’est-ce que ça veut dire « <em>LLM</em> » en IA ?</h2>
<p>LLM est l’acronyme de l’expression anglaise « <em>L</em><em>arge Language Model</em> ». On pourrait la traduire en français par « <em>grand modèle de langage</em> ». Il s’agit de modèles de langage qui possèdent généralement au moins un milliard de paramètres. En français, on peut aussi les nommer « <em>modèles massifs de langage</em> » et les désigner avec l’acronyme « <em>MML</em> ».</p>
<p class="shortcode-container see-more"><span class="has-text-weight-bold has-text-body">Pour aller plus loin</span><br><a href="https://ooo.so/chatgpt-son-fonctionnement-son-potentiel-et-ses-dangers-le-guide-ultime-pour-tout-comprendre.html">ChatGPT : son fonctionnement, son potentiel et ses dangers… Le guide ultime pour tout comprendre</a></p>
<p><span id="comment-fonctionnent-les-llm" class="index" tabindex="-1" data-title="Comment fonctionnent les LLM ?"></span></p>
<h2 id="h-comment-fonctionne-un-large-language-model-le-moteur-des-intelligences-artificielles" class="wp-block-heading">Comment fonctionne un large language model, le moteur des intelligences artificielles ?</h2>
<p>Un LLM, c’est en réalité un réseau de neurones artificiels profonds, soit un logiciel dont la conception est inspirée du fonctionnement des neurones biologiques. Chaque neurone informatique (ou formel) possède des entrées (qui correspondent aux dendrites) ainsi qu’une sortie (correspondant à l’axone). À l’aide de règles précises qu’on lui indique, le neurone formel peut transformer une entrée en une sortie. Ces neurones artificiels sont associés en réseaux selon différents types de connexions (certaines auront plus de poids, ou exécuteront une tâche plus régulièrement).</p>
<p> </p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-reseau-de-neurones-1.jpeg" target="_blank" rel="noopener" class="article-content__figure"><figure class="wp-image-1875705 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-reseau-de-neurones-1.jpeg" sizes="auto, (max-width: 596px) 100vw, 596px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-reseau-de-neurones-1.jpeg 596w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-reseau-de-neurones-1-300x200.jpeg 300w" alt="" width="596" height="397" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Schéma simplifié d’un réseau de neurones // Source : Wikipédia</figcaption>
</figure>
<p>La force de ce système de réseau de neurones, c’est que comme chez l’animal, il peut « <em>apprendre</em> » de lui-même : c’est le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Apprentissage_automatique" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><em>machine learning</em></a>. Mais on peut aller plus loin avec l’apprentissage automatique (appelé <em>deep learning</em> en anglais), qui possède un avantage de taille : il ne nécessite pas qu’un être humain rentre « <em>à la main</em> » tout ce que la machine doit apprendre. De quoi décupler la puissance finale du système.</p>
<figure class="wp-block-image size-medium"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/structure-neurone-artificiel.jpeg" target="_blank" rel="noopener" class="article-content__figure"><figure class="wp-image-1875719 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/structure-neurone-artificiel-1200x569.jpeg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/structure-neurone-artificiel-1200x569.jpeg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/structure-neurone-artificiel-768x364.jpeg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/structure-neurone-artificiel-928x440.jpeg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/structure-neurone-artificiel-300x142.jpeg 300w" alt="" width="1200" height="569" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Schéma de la structure d’un neurone artificiel // Source : Wikipédia</figcaption>
</figure>
<p>Pour faire apprendre à un LLM, il faut lui donner du texte, beaucoup de texte. Pour cela, on peut simplement prendre <a href="https://www.frandroid.com/telecharger/apps/wikipedia" target="_blank" rel="noopener">Wikipédia</a> : <a href="https://wikimediafoundation.org/fr/about/press/" target="_blank" rel="noopener">selon la Wikimedia Foundation</a>, l’encyclopédie en ligne compte plus de 58 millions d’articles en près de 300 langues. Il existe également des ensembles de données textuelles spécialisés dans l’entraînement de LLM, qui sont parfois <em>open source</em>.</p>
<p>La qualité de l’apprentissage dépend aussi de ce qu’on appelle l’étiquetage des données. Dans le domaine de l’intelligence artificielle, l’étiquetage est le fait de donner la réponse à une tâche demandée à partir de données déterminées. Pour du texte, l’étiquetage peut être par exemple de qualifier un texte de « <em>factuel</em> » dans son style, de « <em>familier</em> » dans son vocabulaire, ou bien « <em>d’injurieux</em> » dans ce qu’il dit.</p>
<p>Lorsqu’on partage du texte en entrée à un chatbot, il est transformé en nombres par le LLM, puis analysé, et une sortie est formée en nombres également, avant d’être convertie en texte en sortie. Ces nombres, on les appelle en fait des vecteurs. Comme le précise <a href="https://www.01net.com/actualites/modele-de-langage-intelligence-artificielle-explications-definition.html" target="_blank" rel="noopener"><em>01net</em></a>, ce sont ces nombres qui permettent d’instaurer des scores de proximité entre eux. Plus le nombre possède de chiffres, plus le modèle est complexe, et donc performant. C’est une sorte de mathématisation du texte qui s’effectue et c’est ce qui permet à un algorithme d’imiter le langage humain.</p>
<h3 id="h-ce-qu-a-change-l-architecture-transformer-au-nbsp-deep-learning" class="wp-block-heading">Ce qu’a changé l’architecture Transformer au <em>deep learning</em></h3>
<p>C’est en 2017 qu’un changement technologique va bouleverser le monde de l’intelligence artificielle : la création de l’architecture Transformer. Elle résulte d’une longue combinaison de procédés techniques, avec des travaux datant de nombreuses années.</p>
<p>Un « <em>transformeur</em> », c’est un modèle d’apprentissage profond, principalement taillé pour ce qu’on appelle le traitement automatique des langues. Là où les réseaux neuronaux traditionnels comme les réseaux de neurones récurrents traitent une requête en entrée de manière séquentielle (du début d’une phrase à la fin), le transformeur peut paralléliser cette entrée, afin de considérablement réduire les temps d’entraînement. Réduire les temps d’entraînement, c’est avoir plus d’entraînements pour un coût de fonctionnement de serveurs égal et aller plus loin.</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/1066px-architecture-dun-transfor.jpg" target="_blank" rel="noopener" class="article-content__figure"><figure class="wp-image-1876489 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/1066px-architecture-dun-transfor.jpg" sizes="auto, (max-width: 1066px) 100vw, 1066px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/1066px-architecture-dun-transfor.jpg 1066w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/1066px-architecture-dun-transfor-768x691.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/1066px-architecture-dun-transfor-928x835.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/1066px-architecture-dun-transfor-300x270.jpg 300w" alt="" width="1066" height="959" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Schéma du fonctionnement de l’architecture Transformeur // Source : Wikipédia</figcaption>
</figure>
<p>Un bon exemple de l’intérêt de cette architecture est raconté par le philosophe Daniel Andler dans son ouvrage <em>Intelligence artificielle, intelligence humaine : la double énigme</em>. Pour la phrase « <em>j’ai un frère, il est architecte</em> », « <em>frère</em> » et « <em>il</em> » désignent la même personne : la construction de la phrase est simple et les deux termes se suivent. Mais dans la phrase « <em>quand mon frère s’est fâché avec son associé, je lui ai avoué qu’il ne m’avait jamais plu</em> », « <em>mon frère</em> » et « <em>lui</em> » sont éloignés. C’est là que le Transformer utilise un mécanisme d’« <em>auto-attention</em> », qui prend en compte « <em>ces effets à distance du contexte</em> ». C’est ce mécanisme qui permet de prendre un contexte dans le traitement d’une entrée. Un mécanisme qui fonctionne sur deux principes : les « <em>masks</em> » et les « <em>tokens</em> ».</p>
<p>Pour le premier, il y a deux types de masques :</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>Les « <em>filtres de causalité</em> » qui vont modifier le poids de certains vecteurs en fonction du contexte donné par la phrase ;</li>
<li>Les « <em>filtres de padding</em> » qui font en sorte que toutes les phrases aient la même longueur mathématique (autant de nombres en elles), en ajoutant des mots inutiles et non pris en compte dans le traitement.</li>
</ul>
<p>Ce sont les <em>tokens</em> qui permettent aux réseaux neuronaux de « <em>comprendre</em> » chaque mot en les traitant, pas seulement les uns à la suite des autres. Ils attribuent aussi des liens entre les mots.</p>
<h3 id="h-les-premiers-vrais-modeles-de-langage-nbsp-gpt-et-bert" class="wp-block-heading">Les premiers « <em>vrais</em> » modèles de langage : GPT et BERT</h3>
<p>Deux LLM, qu’on peut considérer comme des pionniers, ont été publiés en 2018 à quelques semaines d’écart. Le premier, c’est GPT, pour Generative Pre-Trained Transformer d’<a href="https://www.lesechos.fr/tech-medias/intelligence-artificielle/de-la-philanthrope-a-la-course-aux-profits-la-folle-histoire-dopenai-2148127" target="_blank" rel="noopener noreferrer">OpenAI</a>. Le second, c’est BERT de DeepMind (<a href="https://www.lebigdata.fr/google-deepmind" target="_blank" rel="noopener noreferrer">qui appartient à Google</a>). Grâce à l’architecture Transformer, ils se sont révélés être des révolutions dans les LLM.</p>
<figure class="wp-block-image size-medium"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-entrainement-bert-deepmind.jpeg" target="_blank" rel="noopener" class="article-content__figure"><figure class="wp-image-1876501 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-entrainement-bert-deepmind-1200x490.jpeg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-entrainement-bert-deepmind-1200x490.jpeg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-entrainement-bert-deepmind-768x314.jpeg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-entrainement-bert-deepmind-928x379.jpeg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/11/schema-entrainement-bert-deepmind-300x123.jpeg 300w" alt="" width="1200" height="490" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Schéma du fonctionnement de l’entraînement de BERT // Source : « BERT : Pre-training of Deep Bidirectional Transformers for Language Understanding »</figcaption>
</figure>
<p>Ils sont très bons en compréhension du langage naturel ainsi qu’en génération de texte. Ils peuvent réaliser des tâches simplement en leur demandant de manière textuelle : « <em>résumer</em> », « <em>traduire</em> », « <em>rédiger</em> ». C’est aussi l’une des premières fois que des modèles de langage ne sont pas pré-entraînés pour une tâche particulière, mais pour tout un ensemble, dont on ne connaît même pas l’étendue.</p>
<h3 id="h-pourquoi-parle-t-on-de-parametres-pour-un-modele-de-langage" class="wp-block-heading">Pourquoi parle-t-on de « <em>paramètres</em> » pour un modèle de langage ?</h3>
<p>Lorsqu’on parle de LLM, on parle beaucoup de « <em>paramètres</em> » : plus il y en a, plus un modèle serait puissant, performant. C’est vrai, mais ce n’est pas une vérité générale. En fait, les réseaux neuronaux contiennent plusieurs nœuds, sur plusieurs couches. Comme l’explique <a href="https://aws.amazon.com/fr/what-is/large-language-model/" target="_blank" rel="noopener">Amazon Web Services</a>, « <em>chaque nœud de chaque couche est connecté à tous les nœuds de la couche suivante</em> ». Chacun a un poids et un écart différent : ce sont ces poids et ces écarts qui sont en fait les paramètres d’un LLM. C’est pour cela qu’on peut « <em>facilement</em> » en avoir des dizaines de milliards. Ce qu’offrent les paramètres, c’est la capacité à davantage capturer de nuances et de complexités dans le langage. Cela permet de prendre en compte des données en entrée plus importantes et des sorties qui le sont aussi. Néanmoins, plus un LLM va loin dans la « <em>compréhension</em> », plus il lui faut de paramètres (de manière exponentielle) et de puissance (de serveurs). Durant la phase d’entraînement, ce sont les poids et les écarts qui sont ajustés de manière itérative.</p>
<p><span id="a-quoi-servent-les-llm" class="index" tabindex="-1" data-title="À quoi servent les LLM ?"></span></p>
<h2 id="h-a-quoi-servent-les-nbsp-large-language-models" class="wp-block-heading">À quoi servent les <em>large language models</em> ?</h2>
<p>La grande force des LLM, c’est précisément qu’ils n’ont pas d’usage précis, puisqu’ils n’ont pas été entraînés sur une capacité en particulier. Leur fonctionnement neuronal fait qu’ils sont entraînés à la prédiction d’une suite probable en fonction d’une entrée donnée (une séquence de mots).</p>
<div class="ultimedia_cntr" data-nosnippet="">
<div data-vendor="iab:343"> </div>
<div class="ultimedia_plyr"> </div>
</div>
<figure class="wp-block-image size-medium"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/openai-chatgpt-scaled.jpg" target="_blank" rel="noopener" class="article-content__figure"><figure class="wp-image-1720939 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/openai-chatgpt-1200x900.jpg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/openai-chatgpt-1200x900.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/openai-chatgpt-768x576.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/openai-chatgpt-928x696.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/06/openai-chatgpt-300x225.jpg 300w" alt="" width="1200" height="900" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Emiliano Vittoriosi sur Unsplash</figcaption>
</figure>
<p>Si vous demandez à ChatGPT de vous raconter une histoire, un conte pour enfants par exemple, il va probablement démarrer par « <em>Il était une fois</em> », puisque c’est très classique. Ensuite, la probabilité de ce qui arrive après est « <em>dans un royaume</em> », ou « <em>une princesse</em> », quelque chose comme cela. En réalité, <strong>les LLM ne « <em>comprennent</em> » pas les textes</strong> sur lesquels ils ont été entraînés ni ce qu’on leur écrit. <strong>Les LLM sont simplement des systèmes statistiques, appliqués à la linguistique</strong>. Ils ne déterminent pas que des mots, mais également toute la syntaxe, la conjugaison et la ponctuation de ce qui fait les langues.</p>
<p>Ce qui fait qu’un LLM va être performant dépend de plusieurs facteurs. Tout d’abord, il y a le nombre des paramètres. Plus ils sont nombreux, plus le modèle de langage pourra prendre de facteurs en compte dans sa réponse, ce qui fera qu’elle sera plus précise. D’ailleurs, on découvre certaines capacités en agrandissant le modèle, en augmentant le nombre de paramètres. Comme l’écrit Daniel Andler, « <em>une propriété émerge à partir d’une certaine taille, sans que l’on sache aujourd’hui pourquoi.</em> » La capacité de traduction, la simulation des émotions ou de l’humour en sont quelques exemples.</p>
<figure class="wp-block-image size-medium"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/02/microsoft-bing-chatgpt-1.jpg" target="_blank" rel="noopener" class="article-content__figure"><figure class="wp-image-1607973 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/02/microsoft-bing-chatgpt-1-1200x968.jpg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/02/microsoft-bing-chatgpt-1-1200x968.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/02/microsoft-bing-chatgpt-1-768x619.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/02/microsoft-bing-chatgpt-1-928x748.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2023/02/microsoft-bing-chatgpt-1-300x242.jpg 300w" alt="" width="1200" height="968" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Quelques exemples de question à poser à ChatGPT via Bing // Source : Capture d’écran</figcaption>
</figure>
<p>Cela dépend par ailleurs de la puissance de calcul consacrée au fonctionnement du LLM. Enfin, il y a la qualité des données qui lui ont été fournies en entrée par l’utilisateur. En clair, plus votre demande à ChatGPT est précise, plus le LLM derrière aura de contexte et d’informations pour vous apporter une réponse précise. La qualité des données comprend également la largeur de l’éventail de données qu’il a eu pour s’entraîner, ainsi que la qualité de leur étiquetage. Plus l’étiquetage a été poussé, plus le modèle peut « <em>interpréter</em> » les données d’entraînement et celles qu’on lui fournit lors de la requête.</p>
<p> </p>
<h2 id="h-quels-sont-les-grands-modeles-de-langage-qui-existent" class="wp-block-heading"></h2>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Installer un ChatGPT sur PC ou Mac : voici le guide ultime pour tous</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/installer-un-chatgpt-sur-pc-ou-mac-voici-le-guide-ultime-pour-tous.html"/>
        <id>https://ooo.so/installer-un-chatgpt-sur-pc-ou-mac-voici-le-guide-ultime-pour-tous.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/12/images.png" medium="image" />
            <category term="LLM"/>
            <category term="AI"/>

        <updated>2025-03-28T16:35:21+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ooo.so/media/posts/12/images.png" alt="" />
                    Et si vous aviez votre propre IA, 100 % locale, sans internet&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ooo.so/media/posts/12/images.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div class="chapo has-text-weight-semibold mb-5">
<div><strong>Et si vous aviez votre propre IA, 100 % locale, sans internet et privée ? Ce guide vous montre comment faire tourner un LLM sur votre PC, même sans être un pro.</strong></div>
</div>
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/llm-local.jpg" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2548305 wp-image wp-image"><img  src="https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/llm-local-1200x675-1.jpg?resize=1200&amp;key=29221c00&amp;watermark" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/llm-local-1200x675.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/llm-local-768x432.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/llm-local-928x522.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/llm-local-300x169.jpg 300w" alt="" width="1200" height="675" loading="eager" data-is-external-image="true"></figure></a></figure>
<p>Savez qu’il est possible d’avoir votre propre ChatGPT, qui tourne directement sur votre ordinateur, sans dépendre d’un service en ligne ? Les grands modèles de langage, ou LLM (Large Language Models), ne sont plus réservés aux géants du cloud. Aujourd’hui, avec un PC ou Mac correct et quelques astuces, vous pouvez les installer chez vous.</p>
<p>Pourquoi ? Pour garder vos données privées, éviter les abonnements coûteux ou simplement bidouiller une IA à votre sauce. Dans ce guide, on vous explique tout, pas à pas.</p>
<p><span id="quest-ce-quun-llm-cest-comme-chatgpt" class="index" tabindex="-1" data-title="Qu'est-ce qu'un LLM ? C'est comme ChatGPT ?"></span></p>
<h2 id="h-qu-est-ce-qu-un-llm-c-est-comme-chatgpt" class="wp-block-heading">Qu’est-ce qu’un LLM ? C’est comme ChatGPT ?</h2>
<p>Un <a href="https://ooo.so/cest-quoi-un-llm-comment-fonctionnent-les-moteurs-de-chatgpt-gemini-et-autres.html">LLM</a>, ou <em>Large Language Model</em> (grand modèle de langage en français), c’est une IA entraînée sur des montagnes de textes pour comprendre et générer du langage humain. Concrètement, ça veut dire qu’il peut discuter, répondre à des questions, écrire des trucs ou même coder, un peu comme un super assistant virtuel. Le principe, c’est qu’on lui donne une instruction (un <em>prompt</em>), et il utilise ses milliards de paramètres – des sortes de connexions apprises – pour pondre une réponse cohérente. ChatGPT est un exemple célèbre de LLM, créé par OpenAI, mais il y en a plein d’autres, comme LLaMA, Mistral ou DeepSeek, souvent gratuits et open-source.</p>
<p class="shortcode-container see-more"><span class="has-text-weight-bold has-text-body">Pour aller plus loin</span><br><a href="https://ooo.so/cest-quoi-un-llm-comment-fonctionnent-les-moteurs-de-chatgpt-gemini-et-autres.html">C’est quoi un LLM ? Comment fonctionnent les moteurs de ChatGPT, Gemini et autres ?</a></p>
<p>Alors, est-ce que c’est exactement comme ChatGPT ? Pas tout à fait. ChatGPT est une version ultra-polie et optimisée d’un LLM, avec des <em>guardrails</em> (des limites) pour rester safe et une interface toute prête dans le cloud. Les LLM qu’on peut installer en local, eux, sont souvent plus bruts : ils dépendent de comment vous les configurez et de votre matos (PC ou Mac). Ils peuvent être aussi puissants, voire personnalisables à fond – vous pouvez les entraîner sur vos propres textes –, mais ils n’ont pas toujours le même vernis ou la même facilité d’accès que ChatGPT. Vous pouvez aussi avoir une interface aussi intuitive que ChatGPT, cela dépend de vos besoins.</p>
<p><span id="pourquoi-installer-un-llm-chez-soi" class="index" tabindex="-1" data-title="Pourquoi installer un LLM chez soi ?"></span></p>
<h2 id="h-pourquoi-installer-un-llm-chez-soi" class="wp-block-heading">Pourquoi installer un LLM chez soi ?</h2>
<p>Commençons par le plus gros avantage : la confidentialité. Quand vous utilisez une IA en ligne, vos conversations partent souvent sur des serveurs lointains. Plusieurs pannes chez ChatGPT, Grok ou Gemini ont eu lieu, ces services sont loin d’être 100 % disponibles, et surtout 100 % safe.</p>
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-47.jpg" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2548261 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-47-1200x801.jpg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-47-1200x801.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-47-768x512.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-47-928x619.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-47-300x200.jpg 300w" alt="" width="1200" height="801" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a></figure>
<p>Une panne en 2023 chez OpenAI a montré que des historiques d’utilisateurs pouvaient fuiter par erreur – pas très rassurant si vous parlez des données sensibles. Avec un LLM local, tout reste chez vous. Rien ne sort de votre ordi, point final. C’est un argument de poids pour les entreprises ou les paranoïaques de la vie privée.</p>
<p>Ensuite, il y a l’autonomie. Pas besoin d’Internet pour faire tourner votre IA maison. Que vous soyez en pleine campagne ou dans un avion, elle répondra présente. Et côté vitesse, si votre machine est bien équipée, vous évitez les allers-retours réseau qui ralentissent parfois les services cloud. Comme vous allez le voir, même sur un MacBook M1 bien optimisé, un LLM local dépasse un PC classique en réactivité. Ajoutez à ça l’absence de pannes serveur ou de quotas imposés par un fournisseur, et vous êtes libre comme l’air.</p>
<p>Et les coûts, dans tout ça ? À première vue, il faut un peu investir dans du matériel (on en reparle plus loin), mais sur le long terme, c’est souvent plus rentable que de payer une API cloud au mot généré. Pas de facture surprise ni de hausse de tarif imprévue. Une fois votre PC ou GPU prêt, votre IA ne vous coûte que quelques watts d’électricité.</p>
<p>Enfin, le top du top : vous pouvez personnaliser votre modèle. Changer ses paramètres, l’entraîner sur vos propres textes, voire le brancher à vos applications personnelles – avec un LLM local, vous êtes aux commandes.</p>
<p>Mais attention, ce n’est pas magique. Il faut une machine qui tient la route, et l’installation peut intimider les débutants. Les modèles les plus énormes, ceux avec des centaines de milliards de paramètres, restent hors de portée des PC classiques – là, on parle de supercalculateurs. Cela dit, pour des usages courants (chat, rédaction, code), les modèles open-source plus légers font largement l’affaire.</p>
<p><span id="quels-modeles-choisir" class="index" tabindex="-1" data-title="Quels modèles choisir ?"></span></p>
<h2 id="h-quels-modeles-choisir" class="wp-block-heading">Quels modèles choisir ?</h2>
<p>Côté modèles, il y a du choix. Prenons DeepSeek R1, par exemple. Sorti début 2025, ce modèle open-source a fait un carton avec ses versions 7 milliards (7B) et 67 milliards (67B) de paramètres. Il est super fort en raisonnement et génération de code, et sa version 7B tourne nickel sur un PC correct. Autre star : LLaMA 2, créé par Meta. Disponible en 7B, 13B et 70B, il est hyper populaire grâce à sa flexibilité et sa licence gratuite – même pour un usage pro. Le 7B est parfait pour débuter, le 70B demande du lourd niveau matériel.</p>
<p>Il y a aussi Mistral 7B, français. Avec ses 7,3 milliards de paramètres, il bat des modèles deux fois plus gros sur certains tests, tout en restant léger. Idéal si vous avez une carte graphique avec 8 Go de mémoire vidéo (VRAM).</p>
<p>Mistral Small, c’est un des derniers LLM de Mistral AI, la fameuse startup française. Ce modèle, sorti début 2025 dans sa version « Small 3.1 », est conçu pour être léger et efficace, avec 24 milliards de paramètres (24B). L’idée, c’est qu’il soit assez costaud pour rivaliser avec des modèles comme GPT-4o Mini. Concrètement, il peut fonctionner sur un PC ou un Mac sans vous ruiner en hardware, à condition d’avoir un peu de mémoire vive disponible.</p>
<p>Google a aussi son LLM open-source, il se nomme Gemma, une famille de modèles optimisés pour une exécution locale. Gemma 2B et Gemma 7B sont conçus pour fonctionner sur des machines modestes, y compris des Mac M1/M2/M3/M4 et des PC avec GPU RTX.</p>
<p>La liste des LLM open-source s’allonge chaque mois. Mentionnons, au passage, les initiatives comme <a target="_blank" href="https://www.nomic.ai/gpt4all" rel="noopener">GPT4All</a> qui regroupent des dizaines de modèles prêts à l’emploi via une interface unifiée. GPT4All supporte plus de 1000 modèles open-source populaires, dont DeepSeek R1, LLaMA, Mistral, Vicuna, Nous-Hermes et bien d’autres.</p>
<p>En somme, vous avez l’embarras du choix – du petit modèle ultra-léger à exécuter sur CPU jusqu’au grand modèle quasi équivalent à ChatGPT si vous avez la machine adéquate. Le tout est de sélectionner celui qui correspond à vos besoins (langue, type de tâche, performances) et à votre matériel.</p>
<p><span id="comment-sequiper" class="index" tabindex="-1" data-title="Comment s’équiper ?"></span></p>
<h2 id="h-comment-s-equiper" class="wp-block-heading">Comment s’équiper ?</h2>
<p>Niveau matériel, pas besoin d’un supercalculateur, même si ces derniers deviennent de plus en plus personnels, avec ce que <a href="https://www.nvidia.com/fr-fr/geforce/graphics-cards/50-series/rtx-5090/">Nvidia</a> et <a href="https://www.amd.com/fr/products/graphics/desktops/radeon.html">AMD</a> lancent cette année… et même un <a href="https://www.apple.com/fr/shop/buy-mac/mac-studio">Mac Studio</a>.</p>
<p>Un PC avec un processeur récent (genre Intel i7 ou AMD Ryzen 7), au moins 16 Go de RAM et une carte graphique NVIDIA (8 Go de VRAM minimum) fait le job. Si vous avez un GPU RTX 3060 ou mieux, c’est le bonheur – grâce à CUDA, ça accélère tout.</p>
<p>Notez qu’un GPU n’est pas obligatoire, mais fortement recommandé pour bénéficier de performances interactives. Pour les LLM, la mémoire vidéo (VRAM) est primordiale : il faut qu’elle puisse contenir au moins une partie des paramètres du modèle. La taille de la fenêtre de contexte (mémoire de la conversation) dépend elle aussi de la VRAM disponible​… c’est pour ça que 8 Go de VRAM minimum est le minimum. En pratique : un modèle Llama 7B en 4 bits consomme ~4 Go VRAM, un 13B ~8 Go, un 30B ~16 Go, un 70B ~32 Go. D’ailleurs, même Nvidia pour son outil Chat With RTX exige une RTX 30/40 avec au moins 8 Go VRAM et 16 Go de RAM système.</p>
<p>Sur Mac, les puces M1/M2 avec 16 Go de RAM marchent bien aussi, même sans GPU dédié, grâce à des optimisations comme Metal. Evidemment, plus on a une puce ARM récente et puissante et plus on a de mémoire vive unifiée… mieux c’est.</p>
<p> </p>
<p>Stockage ? Prévoyez 10 à 40 Go sur un SSD pour les fichiers du modèle. Avec ça, vous pouvez déjà faire tourner un Mistral 7B ou un LLaMA 2 13B sans galérer. Un SSD est fortement conseillé pour charger plus rapidement les modèles en mémoire​… Si vous comptez essayer plusieurs modèles, quelques dizaines de Go de libre sont nécessaires.</p>
<p><span id="installation-dun-llm-sur-notre-machine" class="index" tabindex="-1" data-title="Installation d'un LLM sur notre machine"></span></p>
<h2 id="h-installation-d-un-llm-sur-notre-machine" class="wp-block-heading">Installation d’un LLM sur notre machine</h2>
<p>Comme on l’expliquait plus haut, tout dépend de vos besoins, de vos objectifs et de votre niveau technique.</p>
<figure class="wp-block-table  is-style-regular">
<table class="has-fixed-layout">
<tbody>
<tr>
<td>Niveau</td>
<td>Objectif</td>
<td>Exemples d’outils</td>
</tr>
<tr>
<td><figure class="emoji"><img loading="lazy"  role="img" draggable="false" src="https://s.w.org/images/core/emoji/15.0.3/svg/1f7e2.svg" alt="🟢" data-is-external-image="true"></figure> Débutant</td>
<td>Interface simple, prêt à l’emploi</td>
<td>LM Studio, GPT4All, Chat With RTX</td>
</tr>
<tr>
<td><figure class="emoji"><img loading="lazy"  role="img" draggable="false" src="https://s.w.org/images/core/emoji/15.0.3/svg/1f535.svg" alt="🔵" data-is-external-image="true"></figure> Intermédiaire</td>
<td>Ligne de commande, contrôle plus précis</td>
<td>Ollama, Llama.cpp, LocalAI</td>
</tr>
<tr>
<td><figure class="emoji"><img loading="lazy"  role="img" draggable="false" src="https://s.w.org/images/core/emoji/15.0.3/svg/1f534.svg" alt="🔴" data-is-external-image="true"></figure> Avancé</td>
<td>Personnalisation, fine-tuning</td>
<td>Hugging Face Transformers, Text-Generation-WebUI</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</figure>
<p>J’imagine que vous êtes excités désormais, passons donc à la pratique.</p>
<p><span id="debutant-interface-visuelle" class="index" tabindex="-1" data-title="Débutant : interface visuelle"></span></p>
<h3 id="h-debutant-interface-visuelle" class="wp-block-heading">Débutant : interface visuelle</h3>
<p>L’idée ici est de télécharger un modèle et l’utiliser comme un chatbot, sans passer par des lignes de commande.</p>
<p><strong>LM Studio</strong></p>
<p>Si vous cherchez une solution prête à l’emploi, sans ligne de commande, avec une interface agréable qui ressemble à ChatGPT, LM Studio est probablement le meilleur choix. Cette application permet de télécharger un modèle, de le lancer et de discuter avec lui en quelques clics.</p>
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-49.png" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2548285 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-49-1200x723.png" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-49-1200x723.png 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-49-768x463.png 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-49-928x559.png 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-49-300x181.png 300w" alt="" width="1200" height="723" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a></figure>
<p>Sur Windows, macOS et Linux, l’installation est rapide. Il suffit de te rendre sur le site officiel, <a href="https://lmstudio.ai/" target="_blank" rel="noopener">lmstudio.ai</a>, de télécharger l'installateur correspondant à ton système et de l’exécuter.</p>
<div class="app-cover--container">
<div id="download-app-apps/lm-studio" class="app-cover"><figure class="placeholder-square wp-image entered loaded"><source data-srcset="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/l/m/lm-studio-hCp332.png?webp=1&amp;key=71fcf2c4" type="image/webp" srcset="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/l/m/lm-studio-hCp332.png?webp=1&amp;key=71fcf2c4"><img  src="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/l/m/lm-studio-hCp332.png?key=71fcf2c4" alt="LM Studio" loading="lazy" data-src="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/l/m/lm-studio-hCp332.png?key=71fcf2c4" data-ll-status="loaded" data-is-external-image="true"></figure></picture></div>
<p class="is-title--fake-h1 is-size-4 is-size-5-mobile">LM Studio</p>
<div class="has-text-centered"><a href="https://lmstudio.ai/" title="Télécharger LM Studio gratuitement"> Télécharger gratuitement<i class="icon-download pl-2"></i> </a>
<div class="app-cover--platforms"> </div>
</div>
</div>
<p>Sur Mac, glisse simplement l’application dans le dossier Applications. Sur Windows, lance l’exécutable et suis les étapes classiques d’installation. Une fois LM Studio ouvert, l’interface te propose d’aller chercher un modèle de langage. Une section dédiée t’affiche les modèles disponibles, avec des descriptions et des recommandations. Pour un bon équilibre entre performances et qualité des réponses, Mistral 7B est un excellent point de départ. Il ne pèse que quelques Go et tourne bien sur la plupart des machines récentes.</p>
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-48.png" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2548277 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-48-1200x723.png" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-48-1200x723.png 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-48-768x463.png 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-48-928x559.png 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-48-300x181.png 300w" alt="" width="1200" height="723" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a></figure>
<p>Une fois ton modèle téléchargé, direction l’onglet « Chat ». Vous pouvez taper n’importe quelle question et l’IA vous répond immédiatement, en local, sans passer par un serveur distant. Si vous voulez pousser un peu plus loin, LM Studio permet d’ajuster des paramètres comme la longueur de réponse, la créativité du modèle ou encore la gestion de la mémoire conversationnelle.</p>
<div class="ultimedia_cntr" data-nosnippet="">
<div data-vendor="iab:343"> </div>
<div class="ultimedia_plyr"> </div>
</div>
<p><strong>GPT4All</strong></p>
<p>Si vous voulez alternative, GPT4All propose une approche similaire. Son interface est un peu plus rudimentaire mais reste simple à utiliser. Là aussi, vous pouvez télécharger des modèles open-source comme Llama 2 ou DeepSeek, et les utiliser en local avec une interface de chat intuitive.</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-1.jpg" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2548095 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-1.jpg" sizes="auto, (max-width: 960px) 100vw, 960px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-1.jpg 960w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-1-768x441.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-1-928x533.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-1-300x172.jpg 300w" alt="" width="960" height="551" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a></figure>
<p>L’installation est tout aussi facile : <a href="https://www.nomic.ai/gpt4all">il suffit de télécharger l’application</a> depuis <a href="https://www.nomic.ai/gpt4all" target="_blank" rel="noopener">gpt4all.io</a>, de l’installer, puis de choisir un modèle pour commencer à discuter.</p>
<div class="app-cover--container">
<div id="download-app-apps/gpt4all" class="app-cover"><figure class="placeholder-square wp-image entered loaded"><source data-srcset="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/G/P/GPT4All-gti68m.png?webp=1&amp;key=a0cdc4f8" type="image/webp" srcset="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/G/P/GPT4All-gti68m.png?webp=1&amp;key=a0cdc4f8"><img  src="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/G/P/GPT4All-gti68m.png?key=a0cdc4f8" alt="GPT4All" loading="lazy" data-src="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/G/P/GPT4All-gti68m.png?key=a0cdc4f8" data-ll-status="loaded" data-is-external-image="true"></figure></picture></div>
<p class="is-title--fake-h1 is-size-4 is-size-5-mobile">GPT4All</p>
<div class="has-text-centered"><a href="https://www.frandroid.com/telecharger/apps/gpt4all" class="button is-block fr-button fr-button--inverted mb-2 has-text-weight-bold" title="Télécharger GPT4All gratuitement"> Télécharger gratuitement<i class="icon-download pl-2"></i> </a>
<div class="app-cover--platforms"> </div>
</div>
</div>
<p><strong>Chat with RTX</strong></p>
<p>Si vous avez <strong>carte graphique NVIDIA RTX</strong>, tu peux aussi essayer <strong>Chat With RTX</strong>, une solution proposée directement par NVIDIA.</p>
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45.png" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2548097 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-1200x675.png" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-1200x675.png 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-768x432.png 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-928x522.png 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-45-300x169.png 300w" alt="" width="1200" height="675" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a></figure>
<p>Elle est spécialement optimisée pour tirer parti des GPU RTX et permet d’exécuter des modèles comme Llama 2 ou Mistral 7B avec une fluidité impressionnante. Le téléchargement se fait <a href="https://www.nvidia.com/fr-fr/ai-on-rtx/chatrtx/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">depuis le site officiel de Nvidia</a> et l’installation est aussi simple que celle d’un jeu vidéo. L’application propose une interface épurée où vous pouvez tester directement le modèle et voir les performances offertes par votre GPU.</p>
<div class="app-cover--container">
<div id="download-app-apps/nvidia-chat-with-rtx" class="app-cover"><figure class="post__image post__image--center"><source data-srcset="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/n/v/nvidia-chat-with-rtx-aVBW6S.png?webp=1&amp;key=bb0c18f3" type="image/webp" srcset="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/n/v/nvidia-chat-with-rtx-aVBW6S.png?webp=1&amp;key=bb0c18f3"><img  src="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/n/v/nvidia-chat-with-rtx-aVBW6S.png?key=bb0c18f3" alt="NVIDIA Chat With RTX" width="256" height="256" loading="lazy" data-src="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/n/v/nvidia-chat-with-rtx-aVBW6S.png?key=bb0c18f3" data-ll-status="loaded" data-is-external-image="true"></figure></picture></div>
<p class="is-title--fake-h1 is-size-4 is-size-5-mobile align-center">NVIDIA Chat With RTX</p>
<div class="has-text-centered align-center"><a href="https://www.nvidia.com/fr-fr/ai-on-rtx/chatrtx/" title="Télécharger NVIDIA Chat With RTX gratuitement"> Télécharger gratuitement<i class="icon-download pl-2"></i> </a>
<div class="app-cover--platforms"> </div>
</div>
</div>
<p><span id="intermediaire-lignes-de-commande-et-polyvlance" class="index" tabindex="-1" data-title="Intermédiaire : lignes de commande et polyvlance"></span></p>
<h3 id="h-intermediaire-lignes-de-commande-et-polyvlance" class="wp-block-heading">Intermédiaire : lignes de commande et polyvlance</h3>
<p>Si vous voulez plus de contrôle sur le fonctionnement du modèle, l’exécuter via la ligne de commande est une excellente option.</p>
<p><strong>Ollama</strong></p>
<p>Cela vous permet de gérer les modèles plus finement, d’optimiser leurs performances et même de les appeler depuis d’autres applications. La solution la plus accessible pour utiliser un LLM en ligne de commande, sans trop de complexité, c’est <a href="https://ollama.com/">Ollama</a>.</p>
<div class="app-cover--container">
<div id="download-app-apps/ollama" class="app-cover"><figure class="post__image post__image--center"><source data-srcset="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/O/l/Ollama-q-l12e.png?webp=1&amp;key=14e99738" type="image/webp" srcset="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/O/l/Ollama-q-l12e.png?webp=1&amp;key=14e99738"><img  src="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/O/l/Ollama-q-l12e.png?key=14e99738" alt="Ollama" width="256" height="256" loading="lazy" data-src="https://c0.lestechnophiles.com/c.clc2l.com/c/thumbnail256webp/t/O/l/Ollama-q-l12e.png?key=14e99738" data-ll-status="loaded" data-is-external-image="true"></figure></picture></div>
<p class="is-title--fake-h1 is-size-4 is-size-5-mobile align-center">Ollama</p>
<div class="has-text-centered"><a href="https://ollama.com/download" title="Télécharger Ollama gratuitement"> Télécharger gratuitement<i class="icon-download pl-2"></i> </a>
<div class="app-cover--platforms"> </div>
</div>
</div>
<p>Sur Mac et GNU/Linux, l’installation est particulièrement simple grâce à Homebrew. Une seule commande dans le terminal suffit : <em>winget install Ollam</em>a ou <em>curl -fsSL https://ollama.ai/install.sh | sh</em>.</p>
<p>Une fois installé, l’utilisation est tout aussi simple. Pour télécharger et exécuter un modèle, il suffit de taper dans le terminal : <em>ollama run mistral</em>… Le modèle se télécharge automatiquement et se lance en quelques secondes. Vous pouvez maintenant lui poser n’importe quelle question, directement en ligne de commande.</p>
<p>Si vous voulez un contrôle encore plus fin sur les modèles, <a target="_blank" href="https://github.com/ggml-org/llama.cpp" rel="noopener">Llama.cpp</a> est une alternative plus technique, mais ultra performante. Il fonctionne sur toutes les plateformes et permet d’optimiser l’exécution des modèles selon le matériel disponible. L’installation demande quelques étapes supplémentaires.</p>
<p>Llama.cpp est particulièrement utile si vous voulez expérimenter différents niveaux de quantification, c’est-à-dire réduire la taille mémoire du modèle en compressant certains calculs pour améliorer les performances. C’est un excellent outil pour obtenir de meilleures performances sur des machines modestes, tout en gardant un bon niveau de qualité des réponses.</p>
<p>Utiliser un LLM en ligne de commande vous donne aussi accès à des intégrations plus flexibles. Tu peux par exemple brancher Ollama ou Llama.cpp à un script Python, ou encore les utiliser en mode serveur pour interagir avec une API locale. C’est une excellente manière d’avoir un assistant IA plus puissant et adaptable que ce que propose une interface graphique standard.</p>
<p>Si vous voulez intégrer un LLM dans un site web, voici comment exposer Ollama comme API locale : <em>ollama serve</em>… Cela ouvre une API compatible avec OpenAI sur <em>http://localhost:11434</em>. Maintenant, vous pouvez interroger votre LLM depuis une page web, en local, sans dépendance externe.</p>
<p><strong>LocalAI</strong></p>
<p>Si vous cherchez une solution plus polyvalente qui ne se limite pas à la génération de texte, <strong>LocalAI</strong> est un excellent choix. Contrairement aux outils comme LM Studio ou GPT4All, qui se concentrent sur les LLM, LocalAI est conçu comme une alternative open-source aux API d’OpenAI. Il permet non seulement d’exécuter des modèles de langage, mais aussi de gérer des <strong>fonctionnalités avancées comme la transcription audio, la génération d’images ou encore l’intégration avec des bases de données vectorielles</strong>.</p>
<p>L’installation est assez simple et fonctionne sur Windows, macOS et Linux. Sur une machine Linux ou Mac, on peut l’installer via Docker pour éviter d’avoir à configurer manuellement les dépendances. Une commande suffit pour lancer un serveur LocalAI prêt à l’emploi, <a target="_blank" href="https://localai.io/" rel="noopener">tout est bien documenté</a>.</p>
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-46.png" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2548231 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-46.png" sizes="auto, (max-width: 600px) 100vw, 600px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-46.png 600w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-46-300x169.png 300w" alt="" width="600" height="337" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a></figure>
<p>Une fois lancé, LocalAI propose une API 100% compatible avec OpenAI, ce qui signifie que toutes les applications qui utilisent des requêtes OpenAI (comme ChatGPT API) peuvent être redirigées vers votre serveur local. Vous pouvez ensuite ajouter <a target="_blank" href="https://localai.io/gallery.html" rel="noopener">des modèles</a> en les téléchargeant directement depuis Hugging Face ou en utilisant des backends comme llama.cpp pour les modèles de texte, whisper.cpp pour la transcription audio ou encore Stable Diffusion pour la génération d’images.</p>
<p>Si vous êtes à l’aise avec les lignes de commande et que vous cherchez une solution qui va bien au-delà du simple chatbot, LocalAI est un outil puissant qui mérite d’être testé. En combinant modèles de texte, reconnaissance vocale, génération d’images et embeddings, il transforme votre ordinateur en véritable assistant IA local, capable de traiter différents types de données sans jamais envoyer une requête sur Internet.</p>
<p><span id="avance-personnalisation-et-fine-tuning" class="index" tabindex="-1" data-title="Avancé : personnalisation et fine-tuning"></span></p>
<h3 id="h-avance-personnalisation-et-fine-tuning" class="wp-block-heading">Avancé : personnalisation et fine-tuning</h3>
<p>Si tu veux aller encore plus loin, il est possible de personnaliser ton modèle et même de l’entraîner sur tes propres données. Pour cela, l’outil de référence est <a target="_blank" href="https://huggingface.co/docs/transformers/index" rel="noopener">Hugging Face Transformers</a>. Cette bibliothèque open-source permet de télécharger, exécuter, modifier et entraîner des modèles de manière ultra flexible.</p>
<p>L’installation est relativement simple. Sur Windows, macOS et Linux, il suffit d’installer les bibliothèques nécessaires avec pip : <em>pip install torch transformers accelerate</em>.</p>
<p>Ensuite, les choses se corsent, il faut utiliser un script python pour charger le modèle et générer du texte…. L’avantage de cette approche est que vous pouvez modifier les hyperparamètres, affiner les réponses et tester plusieurs modèles très facilement.</p>
<p>Si vous voulez personnaliser un modèle avec vos propres données, vous pouvez utiliser QLoRA, une technique qui permet de fine-tuner un LLM sans nécessiter une énorme puissance de calcul. Cela vous permet par exemple de spécialiser un modèle sur un domaine spécifique (finance, droit, santé). Mais entre nous, si vous arrivez là, c’est que vous n’avez pas besoin de nous.</p>
<p><span id="exemple-avec-un-mac-mini-m4" class="index" tabindex="-1" data-title="Exemple avec un Mac mini M4"></span></p>
<h2 id="h-exemple-avec-un-mac-mini-m4" class="wp-block-heading">Exemple avec un Mac mini M4</h2>
<p>Si vous partez de zéro, pas de souci. Avec l’arrivée du Mac mini M4, Apple a poussé encore plus loin les performances de ses puces Apple Silicon.</p>
<div class="blocks-container">
<div class="product-card-full boxed is-shadowed mt-5 mb-5 px-4 mx-auto">
<div class="product-card__header stretched-link-container"><figure class="product-card__image placeholder-square wp-image entered loaded"><source data-srcset="https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-120x120.png?webp=1&amp;resize=75,75&amp;key=9f3e0f43 75w,https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?webp=1&amp;resize=150,150&amp;key=67e6565d 150w,https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?webp=1&amp;key=67e6565d 300w" type="image/webp" srcset="https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-120x120.png?webp=1&amp;resize=75,75&amp;key=9f3e0f43 75w,https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?webp=1&amp;resize=150,150&amp;key=67e6565d 150w,https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?webp=1&amp;key=67e6565d 300w"><img  title="Apple Mac mini M4 (2024)" src="https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?resize=150,150&amp;key=67e6565d" srcset="https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-120x120.png?resize=75,75&amp;key=9f3e0f43 75w,https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?resize=150,150&amp;key=67e6565d 150w,https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?key=67e6565d 300w" alt="Apple Mac mini M4 (2024)" width="150" height="150" loading="lazy" data-src="https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?resize=150,150&amp;key=67e6565d" data-srcset="https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-120x120.png?resize=75,75&amp;key=9f3e0f43 75w,https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?resize=150,150&amp;key=67e6565d 150w,https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/10/apple-mac-mini-m4-300x300.png?key=67e6565d 300w" data-ll-status="loaded" data-is-external-image="true"></figure></picture>
<div class="product-card__title has-text-centered">
<h3 class="is-align-content-center has-text-weight-semibold mt-0"><a href="https://www.apple.com/fr/shop/buy-mac/mac-mini/m4">Apple Mac mini M4 (2024)</a></h3>
</div>
<div class="product-card__subtitle button fr-button fr-button--no-border fr-button--icon-after has-text-centered">Fiche technique</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="article-content article-content--has-sidebar">
<div class="blocks-container">
<div class="product-card-full boxed is-shadowed mt-5 mb-5 px-4 mx-auto">
<div> </div>
<div class="product-card__links has-text-centered mt-5"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Avec son petit prix, cette machine est une plateforme idéale pour exécuter des modèles de langage locaux, faire de la transcription audio en temps réel, et même générer des images et vidéos IA avec des performances impressionnantes.</span></div>
</div>
</div>
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/11/apple-mac-mini-m4-2024-test-4-scaled.jpg" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2403586 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/11/apple-mac-mini-m4-2024-test-4-1200x802.jpg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/11/apple-mac-mini-m4-2024-test-4-1200x802.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/11/apple-mac-mini-m4-2024-test-4-768x513.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/11/apple-mac-mini-m4-2024-test-4-928x620.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2024/11/apple-mac-mini-m4-2024-test-4-300x200.jpg 300w" alt="" width="1200" height="802" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Source : Chloé Pertuis – Frandroid</figcaption>
</figure>
<p>Un Mac mini M4 avec 16 Go de RAM peut faire tourner des modèles 7B à 13B sans difficulté. Un modèle comme Mistral 7B, optimisé pour Metal et le GPU Apple, offre des réponses instantanées avec une consommation d’énergie minimale. Personnellement, j’utilise DeepSeek R1 Distilled (Qwen 7B).</p>
<p>Vous pouvez facilement utiliser LM Studio ou Ollama pour interagir avec l’IA en local, sans passer par le cloud. Si vous travaillez dans la rédaction, la programmation ou l’analyse de données, le Mac mini devient un assistant personnel ultra-performant, capable de générer du texte, résumer des documents et même analyser des PDF directement depuis un modèle open-source.</p>
<p>Sur un Mac mini M4, Ollama tire parti de ces optimisations et permet de générer du texte à une vitesse de 10 à 15 tokens/seconde sur un modèle 7B, c’est donc même mieux qu’un ChatGPT gratuit.</p>
<p>Avec 24 ou 32 Go de RAM ou plus, le Mac mini M4 peut gérer des modèles plus lourds comme Llama 2 13B en pleine précision, voire des modèles 30B en version optimisée. Cela vous permet d’avoir des réponses plus détaillées et précises, tout en restant dans un environnement 100 % local. Si vous travaillez dans la recherche ou la data science, vous pouvez entraîner des modèles plus petits, les affiner avec QLoRA et les exécuter directement sur votre Mac sans passer par un serveur distant.</p>
<h2 id="h-alors-on-tente" class="wp-block-heading">Alors, on tente ?</h2>
<p>Vous l’aurez compris, exécuter un LLM sur un ordinateur personnel est un projet tout à fait réalisable en 2025, y compris pour un utilisateur non expert, grâce aux progrès des modèles open-source et des outils d’installation simplifiés.</p>
<p>L’IA générative n’est plus réservée aux data centers : chacun peut désormais avoir son « ChatGPT personnel » tournant sur son PC, pour peu qu’il y consacre un peu de temps et de ressources.</p>
<hr>
<div data-nosnippet=""> </div>
</div>
<div class="article-footer mt-4">
<div class="mb-5 mt-4-mobile mt-4">
<div class="newsletter-form js-newsletter-form newsletter-form--columns has-bg-body-background-secondary-color is-relative pt-5" data-nosnippet="">
<div class="is-relative px-5">
<div class="columns hide-on-success"><form class="column is-7-tablet newsletter-form__entry-area fr-form" action="/wp-content/mu-plugins/humanoid-core/includes/Core/Ajax/AjaxEndpoint.php" method="get">
<div class="columns">
<div class="column"> </div>
</div>
</form></div>
</div>
</div>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>« Vos images prennent la parole », la startup de Xavier Niel lance MoshiVis</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/vos-images-prennent-la-parole-la-startup-de-xavier-niel-lance-moshivis.html"/>
        <id>https://ooo.so/vos-images-prennent-la-parole-la-startup-de-xavier-niel-lance-moshivis.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/10/sddefault.jpg" medium="image" />
            <category term="LLM"/>
            <category term="AI"/>

        <updated>2025-03-28T16:12:47+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ooo.so/media/posts/10/sddefault.jpg" alt="" />
                    Cofondée par Xavier Niel, le laboratoire Kyutai propose une innovation en matière&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ooo.so/media/posts/10/sddefault.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div class="article-content article-content--has-sidebar">
<div class="chapo has-text-weight-semibold mb-5">
<div>Cofondée par Xavier Niel, le laboratoire Kyutai propose une innovation en matière d’intelligence artificielle : la capacité de décrire vocalement avec précision le contenu d’une image, le tout sans latence. </div>
</div>
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/kyutai.jpg" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2555613 wp-image wp-image"><img  src="https://c0.lestechnophiles.com/images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/kyutai-1200x675-1.jpg?resize=1200&amp;key=6e8da5a7&amp;watermark" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/kyutai-1200x675.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/kyutai-768x432.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/kyutai-928x522.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/kyutai-300x169.jpg 300w" alt="" width="1200" height="675" loading="eager" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption"><a href="https://kyutai.org/CP_Kyutai_AI_EN.pdf" rel="nofollow noopener" target="_blank">Kyutai</a></figcaption>
</figure>
<p>Dans le secteur de l’intelligence artificielle, certains se ruent dans une course à la performance à l’image d’OpenAI avec son <a href="https://ooo.so/chatgpt-son-fonctionnement-son-potentiel-et-ses-dangers-le-guide-ultime-pour-tout-comprendre.html">ChatGPT</a> ou plus récemment DeepSeek avec son <a href="https://deepseek-r1.com/fr/">modèle R1</a> quand d’autres se focalisent sur l’arrivée de fonctionnalités de pointe à l’image du laboratoire français <strong>Kyutai</strong> cofondé par Xavier Niel.</p>
<p>Spécialisé dans la conversation vocale, <strong>Moshi</strong>, l’assistant IA open source de Kyutai dispose d’une nouvelle fonction nommée <strong>MoshiVis </strong>lui permettant d’analyser une image, la comprendre et la commenter vocalement, le tout avec une faible latence.</p>
<h2 id="h-une-meilleure-comprehension-pour-une-meilleure-accessibilite" class="wp-block-heading">Une meilleure compréhension pour une meilleure accessibilité</h2>
<p>Avec ce nouvel outil, MoshiVis intègre <strong>206 millions de paramètres supplémentaires</strong> sur sa première version de Moshi qui en comporte <strong>sept milliards </strong>pour pouvoir obtenir cette <strong>discussion en temps réel</strong>.</p>
<p class="shortcode-container see-more"><span class="has-text-weight-bold has-text-body">Pour aller plus loin</span><br><a href="https://ooo.so/cest-quoi-un-llm-comment-fonctionnent-les-moteurs-de-chatgpt-gemini-et-autres.html">C’est quoi un LLM ? Comment fonctionnent les moteurs de ChatGPT, Gemini et autres ?</a></p>
<div class="ultimedia_cntr" data-nosnippet="">
<div data-vendor="iab:343"> </div>
<div class="ultimedia_plyr"> </div>
</div>
<p>MoshiVis devient alors capable de donner des informations générales et détaillées sur une image, tout comme de la recontextualiser plus largement. Sur son site, Kyutai permet de <a target="_blank" href="https://kyutai.org/moshivis" rel="noopener">tester</a> différents paramètres de MoshiVis pour un résultat plus que surprenant.</p>
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-73-4.jpg" target="_blank" class="article-content__figure" rel="noopener"><figure class="wp-image-2555709 wp-image"><img  src="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-73-4-1200x841.jpg" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" srcset="https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-73-4-1200x841.jpg 1200w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-73-4-768x538.jpg 768w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-73-4-928x651.jpg 928w, https://images.frandroid.com/wp-content/uploads/2025/03/image-73-4-300x210.jpg 300w" alt="" width="1200" height="841" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure></a>
<figcaption class="wp-element-caption">Exemple d’entraînements de MoshiVis // Source : <a href="https://kyutai.org/moshivis" rel="nofollow noopener" target="_blank">Kyutai</a></figcaption>
</figure>
<p>Cet outil français se présente comme un véritable assistant audio, capable de générer jusqu’à  <strong>70 émotions différentes</strong> et de varier son intonation en fonction de la demande de l’utilisateur. On peut très facilement imaginer un tel dispositif arriver dans des espaces culturels pour rendre accessible certains parcours de visite ou bien en tant que dispositif portable pour aider vocalement certaines personnes en quête d’accessibilité.</p>
<p>Présenté en 2024, Moshi se veut également être une IA plus éthique. On apprend sur le site du gouvernement, qu’au-delà de présenter un outil open source, Kyutai a intégré un filigrane permettant de repérer le discours généré par Moshi. <a href="https://www.frandroid.com/culture-tech/intelligence-artificielle/2502337_la-france-signe-avec-linde-et-la-chine-pour-une-ia-ethique"></a></p>
<p>Pour tester MoshiVis, il faut se rendre sur <a target="_blank" href="https://vis.moshi.chat/" rel="noopener">le site de Kyutai</a> et saisir son adresse mail. À noter, l’IA n’est pour le moment accessible qu’en anglais.</p>
<hr>
<div data-nosnippet=""> </div>
</div>
<div class="article-footer mt-4">
<div class="mb-5 mt-4-mobile mt-4">
<div class="newsletter-form js-newsletter-form newsletter-form--columns has-bg-body-background-secondary-color is-relative pt-5" data-nosnippet="">
<div class="is-relative px-5">
<div class="columns hide-on-success"><form class="column is-7-tablet newsletter-form__entry-area fr-form" action="/wp-content/mu-plugins/humanoid-core/includes/Core/Ajax/AjaxEndpoint.php" method="get">
<div class="columns">
<div class="column"> </div>
</div>
</form></div>
</div>
</div>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Open source en 2025 : 11 logiciels incontournables à adopter pour se libérer des géants du web</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/open-source-en-2025-11-logiciels-incontournables-a-adopter-pour-se-liberer-des-geants-du-web.html"/>
        <id>https://ooo.so/open-source-en-2025-11-logiciels-incontournables-a-adopter-pour-se-liberer-des-geants-du-web.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/9/open_source_software.jpeg" medium="image" />
            <category term="open Source"/>

        <updated>2025-03-28T01:13:44+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ooo.so/media/posts/9/open_source_software.jpeg" alt="" />
                    Dans une ère où toujours plus d’utilisateurs tentent de se détacher des&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ooo.so/media/posts/9/open_source_software.jpeg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <section class="ed__p-artc__hdr">
<div class="ed__a-av-cover"> </div>
<div class="ed__p-artc__hdr__txt"><header class="ed__cntnr">
<p class="ed__a-h ed__bdy__l"><strong>Dans une ère où toujours plus d’utilisateurs tentent de se détacher des logiciels proposés par les Gafam, il est toujours possible de compter sur la communauté des développeurs proposant des solutions <em>open source</em>. Voici une sélection d’applications libres permettant de couvrir un large spectre d’usages sur de nombreuses plateformes. </strong></p>
</header></div>
</section>
<aside class="ed__p-artc__sb">
<div class="ln__sb__first">
<div class="is--position-sticky--16"> </div>
</div>
</aside>
<section class="ed__p-artc__artcl" data-review-article="" data-article-progress-bar="">
<div class="ed__p-artc__artcl__bdy ed__bdy">
<div class="ed__cntnr"> </div>
<div class="ed__cntnr">
<h2 id="1-nextcloud-le-stockage-cloud-notamment-sans-les-gafam" class="ed__a-t">1/ Nextcloud : le stockage cloud (notamment) sans les Gafam</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Stocker du contenu dans les solutions infonuagiques de Microsoft ou Google s’avère simple. Cependant, entre la quantité de stockage limitée en version gratuite et les problèmes de contrôle sur nos propres données, il peut être intéressant d’aller voir ailleurs pour conserver en sécurité nos fichiers. C’est là qu’interviennent Nextcloud et sa solution d’auto-hébergement pour les usages professionnels ou personnels. Sécurisé et conçu spécialement pour la gestion collaborative du contenu, Nextcloud se veut aussi simple à utiliser. La firme propose même d’autres outils collaboratifs dignes de ceux de Google (agenda, chat, email, traitement de texte…).</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151588"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" alt="" width="800" height="459" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0ee5b525-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© Nextcloud</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Windows, macOS, Linux</li>
<li><strong>Domaine</strong> Stockage cloud</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://nextcloud.com/fr" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://nextcloud.com/fr</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="2-greenshot-la-capture-d-ecran-simple-et-modulaire" class="ed__a-t">2/ Greenshot : la capture d’écran simple et modulaire</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Sur ordinateur, ce ne sont assurément pas les solutions de captures d’écran qui manquent. Chacun aura sa préférence pour des besoins spécifiques que toutes ne couvrent pas exactement de la même manière. Pour notre usage sur Windows, à savoir prendre rapidement des captures de fenêtres, de jeux ou encore de zones, nous avons une préférence pour Greenshot. Avec la possibilité de choisir le format de la capture, l’emplacement de la sauvegarde ou encore les raccourcis clavier à utiliser pour chaque action, ce logiciel fait exactement ce dont on a besoin, sans fioritures.</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151589"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser_png__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser_png__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser_png__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser_png__w380.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.png" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.png"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.png" alt="" width="975" height="652" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-xs.png 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-sm.png 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-md.png 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0bd24a09-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-lg.png 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© Greenshot</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Windows</li>
<li><strong>Domaine</strong> Utilitaire</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://getgreenshot.org" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://getgreenshot.org</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="3-pikatorrent-le-telechargement-simple-et-epure" class="ed__a-t">3/ PikaTorrent : le téléchargement simple et épuré</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Comme pour l’application ci-dessus, les solutions pour télécharger des torrents abondent, y compris en open source. Pour changer du très efficace qBittorrent, place à PikaTorrent. Présenté comme un logiciel embrassant la modernité, il se veut aisé à utiliser par tous grâce à son interface claire. Parmi ses fonctionnalités que tous les clients ne proposent pas, on relève notamment le contrôle à distance ou encore un moteur de recherche pour dénicher des torrents directement en son sein.</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151590"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.jpg" alt="" width="1024" height="500" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/33287d63-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© PikaTorrent</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Windows, macOS, Linux, Android</li>
<li><strong>Domaine</strong> Téléchargement</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://github.com/G-Ray/pikatorrent" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://github.com/G-Ray/pikatorrent</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="4-localsend-l-alternative-pour-le-partage-de-fichiers-de-proximite" class="ed__a-t">4/ LocalSend : l’alternative pour le partage de fichiers de proximité</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Nous sommes en l'an de grâce 2025 et partager des fichiers entre différents appareils, fonctionnant notamment sous des systèmes d’exploitation différents, est trop souvent un calvaire. C’est pour résoudre ce problème que LocalSend a été créée. Cross-plateforme, cette application libre et gratuite permet d’envoyer aisément des fichiers de manière décentralisée et sécurisée entre des ordinateurs et appareils mobiles à proximité. LocalSend se paye aussi le luxe d’être très simple à utiliser et de ne pas nécessiter de compte. Un must !</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151591"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" alt="" width="800" height="473" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/b36358d6-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© LocalSend</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Windows, macOS, Linux, Android, iOS</li>
<li><strong>Domaine</strong> Utilitaire</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://localsend.org/fr" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://localsend.org/fr</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="5-aegis-authenticator-la-double-authentification-sans-google-microsoft-et-cie" class="ed__a-t">5/ Aegis Authenticator : la double authentification sans Google, Microsoft et Cie</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Également surreprésentées, les applications pour gérer les connexions à double authentification sont très souvent assez ressemblantes. Si vous recherchez une solution gratuite et <em>open source</em> sur Android, Aegis Authenticator est l’une des plus populaires. Évidemment chiffrée, l'app propose une interface simple, moderne et personnalisable. Des outils d’import et d’export vers ou depuis d’autres applications 2FA sont également présents pour aider à effectuer la transition.</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151592"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser.jpg" alt="" width="1024" height="500" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/c5a1bd2d-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© Aegis Authenticator</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Android</li>
<li><strong>Domaine</strong> Sécurité</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://getaegis.app" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://getaegis.app</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="6-newpipe-un-client-youtube-leger-bon-pour-la-sante" class="ed__a-t">6/ NewPipe : un client YouTube léger, bon pour la santé</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Difficile aujourd’hui d’éviter YouTube pour consommer des vidéos en ligne. Un monopole d’autant plus gênant que la solution de Google croule aujourd’hui sous les publicités si l’on refuse de passer au Premium. Sur PC, il est possible dans une certaine mesure de les éviter avec des bloqueurs de pub, mais sur mobile, c’est plus compliqué. C’est là qu’intervient NewPipe, un client Android qui se veut léger et compatible avec YouTube, mais aussi PeerTube, SoundCloud ou Bandcamp. De nombreuses fonctionnalités sont de la partie, comme la lecture hors-ligne ou en fond. Reste à espérer que la solution reste fonctionnelle à terme.</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151600"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" alt="" width="800" height="1422" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/4cd79f60-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© NewPipe</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Android</li>
<li><strong>Domaine</strong> Vidéo en ligne</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://newpipe.net" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://newpipe.net</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="7-bitwarden-le-gestionnaire-de-mots-de-passe-pour-securiser-votre-vie-privee" class="ed__a-t">7/ Bitwarden : le gestionnaire de mots de passe pour sécuriser votre vie privée</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Une nouvelle fois, le choix est massif quand il est question des gestionnaires de mots de passe. Pour cette sélection, nous avons choisi Bitwarden, mais bien d’autres solutions, <em>open source</em> ou non, valent le coup d’œil (chez Proton, par exemple). Gratuit et très peu cher en premium pour un usage personnel ou professionnel, ce logiciel couvre tous les usages habituels et est disponible sur un très grand nombre d’appareils.</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151599"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" alt="" width="800" height="455" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/1f3d10df-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© Bitwarden</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Windows, macOS, Linux, iOS, Android, extensions web</li>
<li><strong>Domaine</strong> Sécurité</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://bitwarden.com/fr-fr/" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://bitwarden.com/fr-fr/</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="8-audile-oubliez-shazam-et-apple" class="ed__a-t">8/ Audile : oubliez Shazam et Apple !</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">À ne pas confondre avec le service de livres audio Audible, Audile est une alternative à Shazam pour reconnaître les musiques. Basée sur les services AudD et ACRCloud pour identifier les chansons, cette solution pour Android permet de connaître les informations d’une piste (nom, artiste, album, liens vers des services musicaux…) en cas de reconnaissance. Cette dernière peut d’ailleurs avoir lieu même quand Internet vient à manquer grâce à un enregistrement de l’écoute. Si vous ne voulez plus passer par la solution appartenant désormais à Apple, c’est tout ce qu’il vous faut.</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151598"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" alt="" width="800" height="593" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/9553c9d5-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© Audile</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Android</li>
<li><strong>Domaine</strong> Reconnaissance musicale</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://f-droid.org/fr/packages/com.mrsep.musicrecognizer/" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://f-droid.org/fr/packages/com.mrsep.musicrecognizer/</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="9-signal-la-messagerie-instantanee-autrement" class="ed__a-t">9/ Signal : la messagerie instantanée autrement</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Voici une petite exception dans ce dossier sous les traits d'un logiciel un peu plus connu que la moyenne. Les raisons de quitter les applications de messagerie instantanée de Meta (WhatsApp et Messenger) et les autres solutions mainstream (Discord, Telegram…) existent. Si tel est votre cas, ou que vous souhaitez tout simplement utiliser le service le plus sécurisé aujourd’hui, direction Signal. Disponible partout et disposant en grande majorité des mêmes fonctionnalités que ses concurrents, cette solution gratuite et <em>open source</em> met l’accent sur la confidentialité et la protection de la vie privée avec des fonctionnalités et couches de sécurité supplémentaires.</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151597"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" alt="" width="800" height="527" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/fb66fe29-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© Signal</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Windows, macOS, Linux, Android, iOS</li>
<li><strong>Domaine</strong> Messagerie instantanée</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://signal.org/fr/" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://signal.org/fr/</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="10-loop-prenez-de-bonnes-habitudes-avec-cette-application" class="ed__a-t">10/ Loop : prenez de bonnes habitudes avec cette application</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Besoin d’un petit coup de pouce pour améliorer votre vie en maintenant de bonnes habitudes ? Loop Habit Tracker (ou plus simplement Loop) pourrait vous aider. Cette app Android à l’interface épurée est là pour vous aider à créer et tenir vos objectifs sur le long terme. Des graphiques et des statistiques sont également disponibles pour savoir comment vos habitudes évoluent au fil du temps. Sans pub et évidemment <em>open source</em>, c’est peut-être l’app qu’il vous faut. Ne lui manque plus que davantage de plateformes et la gestion des mauvaises habitudes.</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151595"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" alt="" width="800" height="999" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/2be7b93b-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© Loop</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Android</li>
<li><strong>Domaine</strong> Bien-être</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://loophabits.org" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://loophabits.org</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
<h2 id="11-em-team-fortress-2-em-un-jeu-video-culte-desormais-ouvert" class="ed__a-t">11/ <em>Team Fortress 2</em> : un jeu vidéo culte désormais ouvert</h2>
<p class="ed__a-p ed__bdy__l">Terminons avec un peu de divertissement… Grand classique de Valve sorti en 2007, le FPS multijoueur <em>Team Fortress 2</em> aura énormément évolué au fil des ans. En 2025, en plus d’être gratuit sur Steam (nous aurions préféré <em>GOG</em> et son absence de DRM pour coller avec la philosophie de ce dossier, mais tant pis), le jeu est désormais <em>open source</em> pour permettre à la communauté d’en faire absolument tout et n’importe quoi, y compris d’autres jeux basés sur lui. Avec ses graphismes <em>cartoon</em> intemporels, ses nombreux modes de jeu et ses classes et cartes emblématiques, <em>TF2</em> reste aujourd’hui un hit qu’il est toujours agréable de lancer pour une petite partie (oups, il est 3h du matin).</p>
</div>
<div class="ed__cntnr is--sw">
<p class="ed__a-p ed__bdy__l"> </p>
<figure class="ed__m-fgr has--lightbox" data-gt-lightbox-id="publication-lightbox" data-gt-index="1151593"><figure class="post__image"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.webp"><source media="(max-width: 579px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w380.jpg"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp" type="image/webp" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.webp"><source media="(min-width: 580px) and (max-width: 967px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w700.jpg"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp" type="image/webp" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.webp"><source media="(min-width: 0px)" data-srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" data-img-src-default="" srcset="https://cdn.lesnumeriques.com/optim/article/18/180665/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg"><img loading="lazy"  draggable="false" src="https://ooo.so/media/posts/9/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800.jpg" alt="" width="1920" height="1080" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" srcset="https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-xs.jpg 300w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-sm.jpg 480w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-md.jpg 768w ,https://ooo.so/media/posts/9/responsive/0560ce7e-14-logiciels-open-source-a-decouvrir-pour-creer-travailler-optimiser-et-s-amuser__w800-lg.jpg 1024w"></figure></picture>
<figcaption class="ed__m-fgr__fgcptn ln__body-sm ed__bdy__l">
<div class="ed__m-fgr__fgcptn__cntnr">
<div class="ed__m-fgr__txt__cntnr">
<p>© Valve</p>
</div>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
</div>
<div class="ed__cntnr">
<aside class="ed__m-frmd">
<ul class="ed__lists ed__bdy__l">
<li><strong>Plateforme</strong> Windows, Linux</li>
<li><strong>Domaine</strong> Jeu</li>
<li><strong>Site internet</strong> C'est ici : <a href="https://store.steampowered.com/app/440/Team_Fortress_2/" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://store.steampowered.com/app/440/Team_Fortress_2/</a></li>
</ul>
<p> </p>
</aside>
</div>
<div class=""> </div>
</div>
</section>
<div class="ln__o-ftr__m__n"><form action="/check-newsletter-subscription-user" method="post" novalidate="novalidate">
<div class="ln__m-ipt-txt__inr-btn "> </div>
</form></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Youtube Sans Pubs Gratuit et Légal</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/youtube-sans-pubs-gratuit-et-legal.html"/>
        <id>https://ooo.so/youtube-sans-pubs-gratuit-et-legal.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/8/revanced_1-950x500.jpg" medium="image" />
            <category term="tutoriel"/>
            <category term="open Source"/>
            <category term="Youtube"/>
            <category term="Bloqueur de Pubs"/>

        <updated>2025-03-27T01:33:21+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ooo.so/media/posts/8/revanced_1-950x500.jpg" alt="" />
                    Revanced YouTube : Les Fonctionnalités Premium sans dépenser un centime Revanced YouTube&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ooo.so/media/posts/8/revanced_1-950x500.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <header>
<div class="meta">
<h1 class="title no-thumb large bold">Revanced YouTube : Les Fonctionnalités Premium sans dépenser un centime </h1>
</div>
<div class="clear"> </div>
</header>
<section class="post-content">
<div class="epcl-share-container hide-on-mobile is-affixed">
<div class="inner-wrapper-sticky">
<div class="epcl-share"><a class="facebook " rel="nofollow noopener" href="https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.geeksleague.be/?p=17216" onclick="window.open(this.href, 'facebook-share','width=580,height=296');return false;"><i class="fa fa-facebook"></i></a> <a class="twitter " rel="nofollow noopener" href="http://twitter.com/share?text=Revanced+YouTube+%3A+Les+Fonctionnalit%C3%A9s+Premium+sans+d%C3%A9penser+un+centime&amp;url=https://www.geeksleague.be/?p=17216" onclick="window.open(this.href, 'twitter-share', 'width=550,height=235');return false;"><i class="fa fa-twitter"></i></a></div>
</div>
</div>
<div class="text">
<p>Revanced YouTube est une alternative à l’application YouTube standard, offrant une expérience sans publicité, la possibilité de jouer des vidéos en arrière-plan, entre autres fonctionnalités, sans avoir à payer pour un abonnement premium. Dans ce tutoriel, je vous guiderai à travers le processus d’installation de Revanced YouTube sur votre appareil Android (uniquement). Suivez ces étapes simples pour profiter de YouTube sans les interruptions habituelles de publicités. </p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>Guide d’installation de Revanced YouTube</strong></h2>
<p>Avant de commencer, voici quelques points à noter :</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>Toutes les étapes doivent être effectuées directement depuis votre smartphone.</li>
<li>Si vous avez une version précédente de Vanced installée, il est essentiel de la désinstaller au préalable.</li>
<li>Évitez de télécharger des versions préfabriquées de YouTube ReVanced à partir de sources non officielles pour éviter les risques de logiciels malveillants.</li>
<li>Le site Web officiel pour ReVanced est <a href="https://revanced.app">https://revanced.app</a></li>
<li>Ceci n’est pas le guide officiel (mais vous pouvez le trouver ici : <a href="https://github.com/revanced/revanced-manager/tree/main/docs">https://github.com/revanced/revanced-manager/tree/main/docs</a>)</li>
</ul>
<h3 class="wp-block-heading"><strong>Téléchargez ReVanced Manager et YouTube APK</strong></h3>
<ul class="wp-block-list">
<li>Commencez par télécharger et installer la dernière version de ReVanced Manager APK depuis : <a href="https://github.com/revanced/revanced-manager/releases/latest">https://github.com/revanced/revanced-manager/releases/latest</a></li>
<li>Ensuite, procurez-vous la dernière version recommandée de YouTube APK (version 19.04.37) depuis : <a href="https://www.apkmirror.com/apk/google-inc/youtube/youtube-19-04-37-release/youtube-19-04-37-android-apk-download/">https://www.apkmirror.com/apk/google-inc/youtube/youtube-19-04-37-release/youtube-19-04-37-android-apk-download/</a>)</li>
</ul>
<div class="wp-block-image is-style-default">
<figure class="aligncenter size-large"><figure class="wp-image-17219 loaded"><img loading="lazy"  src="https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_2-615x264.jpg" sizes="(max-width: 615px) 100vw, 615px" srcset="https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_2-615x264.jpg 615w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_2-300x129.jpg 300w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_2-768x329.jpg 768w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_2-1536x658.jpg 1536w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_2-100x43.jpg 100w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_2-700x300.jpg 700w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_2-1600x686.jpg 1600w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_2.jpg 1680w" alt="" width="615" height="264" data-lazy="true" data-is-external-image="true"></figure></figure>
</div>
<h3 class="wp-block-heading"><strong>Construction et Installation de YouTube ReVanced APK</strong></h3>
<ul class="wp-block-list">
<li>Lancez le gestionnaire et accédez à « Patcher », puis appuyez sur « Sélectionner une application » et choisissez « Stockage ».</li>
<li>Accordez l’accès au stockage à ReVanced Manager si vous y êtes invité.</li>
<li>Sélectionnez le fichier APK YouTube précédemment téléchargé.</li>
<li>Appuyez sur « Patcher » et attendez que YouTube ReVanced se construise.</li>
<li>Une fois terminé, appuyez sur « Installer ».</li>
<li>Vous pouvez recevoir un avertissement indiquant que l’installation de l’application a été bloquée par Play Protect. C’est normal, car l’application ne provient pas du Play Store et peut être ignorée en appuyant sur Plus de détails puis Installer quand même.</li>
<li>Si l’installation échoue, enregistrez le fichier APK dans votre dossier de téléchargements, localisez-le à l’aide d’une application de navigation de fichiers, puis installez-le manuellement.</li>
<li>Ouvrez YouTube ReVanced ; vous recevrez une invitation indiquant que MicroG n’est pas installé. Suivez la redirection pour l’installer, car cela est nécessaire pour vous connecter à votre compte YouTube.</li>
<li>Ouvrez à nouveau YouTube ReVanced et vous devriez maintenant pouvoir suivre l’assistant pour vous connecter.</li>
<li>Terminé !</li>
</ul>
<h3 class="wp-block-heading"><strong>Mises à jour de YouTube ReVanced</strong></h3>
<ul class="wp-block-list">
<li>Revenez régulièrement dans ReVanced Manager pour vérifier les mises à jour, environ une fois par semaine.</li>
<li>Sur le tableau de bord, vous pouvez voir quand le gestionnaire et les correctifs ont été mis à jour.</li>
<li>Lancez le processus de mise à jour en suivant les mêmes étapes décrites précédemment.</li>
<li>Notez que la version de YouTube peut changer, alors assurez-vous d’utiliser la dernière APK demandée par l’application</li>
</ul>
<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><figure class="wp-image-17220 loaded"><img loading="lazy"  src="https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_3-615x264.jpg" sizes="(max-width: 615px) 100vw, 615px" srcset="https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_3-615x264.jpg 615w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_3-300x129.jpg 300w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_3-768x329.jpg 768w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_3-1536x658.jpg 1536w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_3-100x43.jpg 100w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_3-700x300.jpg 700w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_3-1600x686.jpg 1600w, https://www.geeksleague.be/wp-content/uploads/2024/03/revanced_3.jpg 1680w" alt="" width="615" height="264" data-lazy="true" data-is-external-image="true"></figure></figure>
</div>
<p>J’espère que ce guide vous a été utile pour installer Revanced YouTube sur votre appareil Android. Rappelez-vous, cette méthode ne provient pas d’une source officielle, donc veuillez l’utiliser avec prudence. En tant que traduction d’un message Reddit, nous ne pouvons être tenus responsables de tout problème ou conséquence résultant de son utilisation.</p>
<p>Profitez pleinement de votre expérience YouTube sans publicités avec Revanced !</p>
</div>
<div class="clear"> </div>
<div class="share-buttons section">
<div class="permalink"> </div>
</div>
</section>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Comment internet sur mobile de Starlink peut il fonctionner</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/mais-comment-diable-internet-sur-mobile-de-starlink-peut-il-fonctionner.html"/>
        <id>https://ooo.so/mais-comment-diable-internet-sur-mobile-de-starlink-peut-il-fonctionner.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/6/Starlink-en-Haiti-1.jpg" medium="image" />
            <category term="Technologie"/>

        <updated>2025-03-26T23:23:57+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ooo.so/media/posts/6/Starlink-en-Haiti-1.jpg" alt="" />
                    Comment un smartphone arrive-t-il à communiquer avec un satellite distant de plusieurs&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ooo.so/media/posts/6/Starlink-en-Haiti-1.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><strong>Comment un smartphone arrive-t-il à communiquer avec un satellite distant de plusieurs centaines de kilomètres, même en orbite basse ? Cela se fait-il au prix d’une explosion du DAS (et donc des émissions d’ondes pour l’utilisateur) ? L’ANFR répond à nos questions. </strong></p>
<div id="next-header-post">
<h1 id="next-title-single-post">communiquer avec un satellite</h1>
<h2 id="next-subtitle-single-post">Avec des ondes, tout simplement !</h2>
<div class="next-thumbnail-single-post"><figure class="attachment-full size-full wp-post-image"><img loading="lazy"  title="Direct-to-Cell : mais comment diable un smartphone peut communiquer avec un satellite" src="https://next.ink/wp-content/uploads/2023/12/nasa-yZygONrUBe8-unsplash.jpg" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://next.ink/wp-content/uploads/2023/12/nasa-yZygONrUBe8-unsplash.jpg 1920w, https://next.ink/wp-content/uploads/2023/12/nasa-yZygONrUBe8-unsplash-300x200.jpg 300w, https://next.ink/wp-content/uploads/2023/12/nasa-yZygONrUBe8-unsplash-1024x682.jpg 1024w, https://next.ink/wp-content/uploads/2023/12/nasa-yZygONrUBe8-unsplash-768x511.jpg 768w, https://next.ink/wp-content/uploads/2023/12/nasa-yZygONrUBe8-unsplash-1536x1022.jpg 1536w" alt="Direct-to-Cell : mais comment diable un smartphone peut communiquer avec un satellite" width="1920" height="1278" data-is-external-image="true"></figure>
<p class="next-thumbnail-single-post-caption"> </p>
</div>
<p><strong>Comment un smartphone arrive-t-il à communiquer avec un satellite distant de plusieurs centaines de kilomètres, même en orbite basse ? Cela se fait-il au prix d’une explosion du DAS (et donc des émissions d’ondes pour l’utilisateur) ? L’ANFR répond à nos questions. </strong></p>
</div>
<div class="next-single-container">
<div id="next-single-post-container">
<div id="next-single-post-content">
<div id="next-single-post-header-content">
<div> </div>
<div class="next-post-read-info">
<p class="next-text-scope next-single-post-categorie next-single-post-categorie-desktop"> </p>
</div>
</div>
<div id="next-single-post" class="internet ">
<p>La semaine dernière, plusieurs nouveautés ont été annoncées dans le petit monde du Direct-to-Cell, c’est-à-dire des communications directes entre des satellites et des smartphones non modifiés. Ça marche : c’est déjà une réalité dans plusieurs pays avec Starlink et des opérateurs locaux.</p>
<h3 id="title-1" class="title-content">SMS et appels par des satellites sont déjà une réalité</h3>
<p>Chez T-Mobile, <a href="https://next.ink/167616/direct-to-device-les-iphone-parlent-avec-starlink-leurope-veut-entrer-dans-la-danse/">les iPhone sont pris en charge depuis peu</a>, en plus de smartphones Samsung sous Android. En Europe, un accord a été <a href="https://next.ink/167616/direct-to-device-les-iphone-parlent-avec-starlink-leurope-veut-entrer-dans-la-danse/">signé entre l’Agence spatiale européenne et Viasat</a> afin de déployer du Direct-to-Device. Dans la foulée, l’opérateur britannique <a href="https://next.ink/168104/vodafone-passe-un-appel-video-par-satellite-ast-spacemobile-avec-un-smartphone-classique/">Vodafone passait un appel vidéo avec AST SpaceMobile</a>.</p>
<p>Mais, comme l’ont soulevé des lecteurs dans les commentaires, comment se passent les communications avec un satellite à plusieurs centaines de kilomètres d’altitude et qu’en est-il du niveau d’exposition aux ondes (DAS) des utilisateurs ? Nous avons posé la question à l’Agence nationale des fréquences (ANFR).</p>
<h3 id="title-2" class="title-content">« Il ne devrait donc pas y avoir d’impact sur le DAS »</h3>
<p>Pour commencer, elle nous rappelle que l’objectif du Direct-to-Cell « <em>est d’utiliser le même smartphone que pour les communications terrestres, avec la même puissance maximale que celle qu’il utilise pour ses communications habituelles</em> ». Cela a une conséquence directe sur le niveau d’exposition aux ondes : « <em>Il ne devrait donc pas y avoir d’impact sur le DAS, toujours évalué avec la puissance maximale</em> ».</p>
<p>Il y a aussi une autre possibilité : les services par satellites n’utilisent pas les fréquences terrestres, <em>« mais les fréquences plus élevées du service mobile par satellite </em>». Dans cette situation, « <em>le DAS ne s’appliquerait pas puisque cette notion ne convient pas pour les hautes fréquences, il faut alors calculer la densité de puissance</em> ».</p>
<ul class="wp-block-list links-internals">
<li class="next-hearts-lists " data-post-id="5901">
<div> </div>
</li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
</div>
<h3 id="title-3" class="title-content">Quid de la « densité de puissance » ?</h3>
<p><a href="https://www.anfr.fr/maitriser/equipements-radioelectriques/le-debit-dabsorption-specifique-das/le-das-cest-quoi#:~:text=Qu'est%2Dce%20que%20le,100%20kHz%20et%2010%20GHz.">Sur cette page</a>, l’ANFR rappelle que « <em>la mesure de référence est le débit d’absorption spécifique (DAS), pour toutes les ondes comprises entre 100 kHz et 10 GHz</em> ». Au-delà, on passe sur la densité de puissance. Cette mesure intéresse l’Agence qui s’est équipée début 2023 <a href="https://www.anfr.fr/liste-actualites/actualite/laboratoire-de-lexposition-des-equipements-lanfr-sequipe-dun-nouveau-banc-de-test" target="_blank" rel="noreferrer noopener">d’un nouveau banc de test pour mesurer l’exposition du public</a> aux ondes électromagnétiques.</p>
<p>L’ANFR explique qu’avec des hautes fréquences (il était question de la 5G à 26 GHz dans son article), « <em>l’énergie captée dans les tissus reste localisée à la surface de la peau. Dans ce cas, l’exposition se caractérise</em> […] <em>en densité de puissance absorbée (DPA) dans les tissus biologiques et s’exprime en Watt par mètre carré (W/m<sup>2</sup>)</em> ».</p>
<p>Comme nous le rappelions dans notre antisèche sur la 5G, la bande des 26 GHz va permettre aux opérateurs de proposer des débits très importants (en liaison terrestre), mais cette fréquence haute souffre d’une limitation importante : elle ne passe pas à travers les murs, les obstacles et même à travers la main.</p>
<ul class="wp-block-list links-internals">
<li class="next-hearts-lists " data-post-id="131669">
<div> </div>
</li>
</ul>
<h3 id="title-4" class="title-content">Puissance vs autonomie du smartphone</h3>
<p>L’ANFR ajoute que les fréquences élevées du service mobile par satellite sont « <em>peu susceptibles de produire une "explosion" des puissances, ne serait-ce que parce que l’autonomie du smartphone demeure prioritaire pour les opérateurs et les utilisateurs</em> ». Augmenter la puissance entraine mathématiquement une consommation plus importante et donc une baisse de l’autonomie.</p>
<p>L’Agence nationale des fréquences restera évidemment «<em> vigilante pour assurer la conformité des terminaux avec les limites de DAS ou de densité de puissance</em> ».</p>
<h3 id="title-5" class="title-content">Les antennes des satellites sont beaucoup plus performantes</h3>
<p>Nous avons ensuite demandé comment un smartphone pouvait joindre un satellite à plusieurs centaines de kilomètres alors qu’il est parfois difficile d’accrocher des antennes à quelques (dizaines de) kilomètres. L’explication de l’ANFR est assez simple :</p>
<blockquote class="wp-block-quote">
<p>« <em>Contrairement aux réseaux terrestres, la liaison montante vers le satellite bénéficie d’une propagation sans obstacle : la puissance transmise n’est donc pas atténuée par les constructions ou les mouvements de terrain. </em></p>
<p><em>Bien sûr, elle s’atténue du fait de la grande distance, mais les antennes sur les satellites sont beaucoup plus performantes que les antennes-relais terrestres et elles autorisent des amplifications sans commune mesure : une fois dépliées, elles sont de très grande taille, comme celle du système AST Space Mobile</em> ».</p>
</blockquote>
<p>AST Space Mobile, nous en parlions la semaine dernière avec un premier appel vidéo par satellite en partenariat avec l’opérateur Vodafone. Le fabricant explique que chaque satellite « <em>dispose d’une antenne réseau à commande de phase mesurant 64 m²</em> ». Elle est déployée (on peut voir le résultat ci+dessous dans les laboratoires de l’entreprise) une fois le satellite dans l’espace.</p>
<figure class="wp-block-image size-large"><figure class="wp-image-168122"><img loading="lazy"  src="https://next.ink/wp-content/uploads/2025/01/image-140-1024x737.png" alt="" data-is-external-image="true"></figure></figure>
<p>Starlink reste assez discret sur le détail technique de sa solution. La société utilise des <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Antenne_r%C3%A9seau_%C3%A0_commande_de_phase" target="_blank" rel="noreferrer noopener">antennes réseau à commande de phase</a> de « <em>2,7 x 2,3 m avec des récepteurs radio extrêmement sensibles et des émetteurs haute puissance afin de communiquer avec les smartphones depuis l'espace</em> ».</p>
<p>Avec déjà plus de 6 000 satellites en orbite et une constellation prévue de 12 000 en phase 1, la flotte de Starlink sera bien plus importante que celle d’AST Space Mobile avec « seulement » 243 satellites. Mais les antennes de ces derniers sont plus grandes.</p>
<h3 id="title-6" class="title-content">Améliorer les antennes des satellites pour le haut débit</h3>
<p>«<em> Ces antennes peuvent capter un signal montant très faible, ce qui autorise d’ores et déjà des services à bas débit (service de type messagerie)</em> », précise l’ANFR.</p>
<p>Pour la suite, le gros du travail sera à faire du côté des satellites : « <em>Pour des services plus élaborés, comme la navigation sur internet et les appels vidéos, les efforts de développement se concentrent également sur les antennes des satellites, puisque le principe du D2D reste de préserver les conditions d’usage et l’autonomie des smartphones</em> ».</p>
<p>Dernière précision et pas des moindres : « <em>bien sûr, ces services ne fonctionneront correctement que lorsque l’utilisateur se trouve en extérieur </em>»</p>
<div> </div>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>LMNP</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/lmnp.html"/>
        <id>https://ooo.so/lmnp.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/3/tout-savoir-sur-le-lmnp-1355055.jpeg" medium="image" />
            <category term="Immobilier"/>

        <updated>2025-03-26T04:59:38+01:00</updated>
            <summary></summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Les 10 modèles d’IA les plus performants en mars 2025</title>
        <author>
            <name>Tarik</name>
        </author>
        <link href="https://ooo.so/first-post.html"/>
        <id>https://ooo.so/first-post.html</id>
        <media:content url="https://ooo.so/media/posts/1/474679227_18029360171535379_89780237024103976_n.jpg" medium="image" />
            <category term="LLM"/>
            <category term="AI"/>

        <updated>2025-03-26T01:54:21+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://ooo.so/media/posts/1/474679227_18029360171535379_89780237024103976_n.jpg" alt="" />
                    Dévoilé en février, GPT-4.5 grimpe directement sur le podium de la Chatbot&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://ooo.so/media/posts/1/474679227_18029360171535379_89780237024103976_n.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><strong>Dévoilé en février, GPT-4.5 grimpe directement sur le podium de la Chatbot Arena. Il se glisse entre Grok-3 et Gemini 2.0 Flash.</strong></p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-translation="Ajouter des images" data-columns="1">
<figure class="gallery__item"><a href="https://ooo.so/media/posts/1/gallery/classement-chatbot-arena-mars-2025.jpg" data-size="1200x678"><img loading="lazy" src="https://ooo.so/media/posts/1/gallery/classement-chatbot-arena-mars-2025-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="434"></a></figure>
</div></div>
<p class="msg msg--highlight ">Disponible sur X, Grok-3 est le modèle de langage le plus compétitif ce mois-ci, selon la Chatbot Arena. © LMSYS</p>
<p>Il y a du mouvement dans la Chatbot Arena. La dernière mise à jour de ce classement en temps réel, censé évaluer objectivement les performances des modèles de langage en s’appuyant sur les avis des utilisateurs, voit l’arrivée de nouveaux modèles. Parmi eux, GPT-4.5, la dernière innovation d’OpenAI, qui se hisse directement à la deuxième place, juste derrière Grok-3. </p>
<h2>GPT-4.5 se hisse sur le podium de la Chatbot Arena</h2>
<p>Malgré des lacunes apparentes lors de sa présentation par Elon Musk, Grok-3 conserve sa première position <a href="https://www.blogdumoderateur.com/ia-modeles-plus-performants-fevrier-2025/" target="_blank" rel="noopener">acquise le mois dernier</a>. Le dernier modèle d’intelligence artificielle développé par xAI, disponible gratuitement sur X depuis février mais avec certaines limitations, devance désormais <a href="https://www.blogdumoderateur.com/openai-devoile-gpt-4-5/" target="_blank" rel="noopener">GPT-4.5</a>. Récemment déployé auprès des utilisateurs payants de ChatGPT et présenté comme <em>« plus humain »</em> par OpenAI, ce modèle a été conçu principalement pour le grand public. Il doit notamment permettre d’optimiser sa rédaction ou de résoudre des problèmes du quotidien. Avec un score Elo de 1398, GPT-4.5 est l’un des trois modèles de la firme de San Francisco figurant dans cette dernière version du classement. GPT-4o pointe désormais en cinquième position, tandis qu’o1 est huitième.</p>
<h2>Les 10 modèles de langage les plus performants en mars 2025</h2>
<p>Dans la première moitié du classement, l’écosystème des entreprises d’IA n’est plus aussi fidèlement représenté qu’auparavant : plusieurs acteurs majeurs, comme Meta, Anthropic et, dans une moindre mesure, Mistral AI, n’y figurent plus ces derniers mois. À l’inverse, Google place, comme OpenAI, plusieurs de ses modèles dans le haut du tableau, notamment Gemini 2.0 Flash (3e), Gemini 2.0 Pro (4e) et Gemma 3 (9e), une technologie spécialement conçue pour les développeurs et <a href="https://www.blogdumoderateur.com/gemma-3-google-nouveau-modele-ia-developpeurs/" target="_blank" rel="noopener">dévoilée le 12 mars</a>. Les entreprises chinoises sont également représentées : Gwen, développé par Alibaba, occupe la 10e place, tandis que DeepSeek R1 se classe 6e.</p>
<p>Voici les 10 modèles d’IA les plus performants en mars 2025, selon la Chatbot Arena :</p>
<ol>
<li><strong>Grok-3 Preview 0204 :</strong> 1 404 (score Elo)</li>
<li><strong>GPT-4.5 Preview :</strong> 1 398</li>
<li><strong>Gemini-2.0 Flash 0121 :</strong> 1 382</li>
<li><strong>Gemini 2.0 Pro 0205 :</strong> 1 379</li>
<li><strong>ChatGPT-4o-latest 0129 :</strong> 1 374</li>
<li><strong>DeepSeek-R1 :</strong> 1 360</li>
<li><strong>Gemini-2.0-Flash :</strong> 1 355</li>
<li><strong>o1 1217 :</strong> 1 351</li>
<li><strong>Gemma-3-27B-it :</strong> 1 341</li>
<li><strong>Qwen2.5-Max :</strong> 1 340</li>
</ol>
<p><a href="https://lmarena.ai/" class="btn outline featured-link external" target="_blank" rel="noopener">Découvrir le classement complet</a></p>
<p><strong>Comment la Chatbot Arena évalue-t-elle les performances des modèles d’IA ?</strong></p>
<p>Créée par la Large Model Systems Organization (LMSYS), une organisation regroupant des étudiants et de chercheurs de l’Université de Berkeley, la Chatbot Arena est un classement visant à évaluer, sans biais, les performances des modèles disponibles sur le marché. Mais comment ça fonctionne, au juste ? Sur la plateforme, il est demandé aux utilisateurs de déterminer, entre deux modèles anonymisés, celui qui répond le plus précisément au prompt.</p>
<p>Chaque modèle de langage reçoit ensuite un score Elo. Il s’agit d’une cote provisoire, qui évolue en fonction des résultats lors des duels : si un modèle parvient à vaincre un adversaire dont le score est plus élevé, il gagne des points ; s’il subit une défaite contre un modèle théoriquement plus faible, il en perd. LMSYS a adopté ce système, couramment utilisé dans les compétitions d’échecs et d’esport, car il lui semblait particulièrement adapté à un projet reposant sur des duels.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
